<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>唐人轶事汇编 on HisNotes</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/</link><description>Recent content in 唐人轶事汇编 on HisNotes</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>唐人轶事汇编卷零</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-00/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-00/</guid><description>唐人轶事汇编卷零 前言 傅斯年在《史料学方法导论》中说「官家的记载时而失之讳」，「私家的记载时而失之诬」。陈寅恪在《〈顺宗实录〉与〈续玄怪录〉》一文中持同样见解，提出了治史的一项原则，体现了学术思想的进步，文曰：
通论吾国史料，大抵私家纂述易流于诬妄，而官修之书，其病又在多所讳饰，考史事之本末者，苟能于官书及私著等量齐观，详辨而慎取之，则庶几得其真相，而无诬讳之失矣。
这项原则的提出，是他纵观吾国史料之后得出的结论，符合实际。
公私纂述的常见弊端 「私家纂述易流于诬妄」，这容易理解。考其原因，则有如下数端：
（一） 囿于见闻，易滋误端　那些出身世家与个人社会地位高的作者，因为经历的事情多，接触的人也多，记载的事情，出于耳闻目见，也就比较可信。例如赵璘撰《因话录》六卷，《四库全书总目》称「璘家世显贵，又为西眷柳氏之外孙，能多识朝廷典故。《东观奏记》载唐宣宗索《科名记》，郑颢令璘采访诸家科目记，撰成十三卷上进，是亦娴于旧事之明征。故其书虽体近小说，而往往足与史传相参」。 注 但如《云溪友议》的作者范摅，本是江湖散人，居留多在吴越一区，交游中乏多闻博识之士，记叙的内容，往往出于道听途说，不可信从。例如他在《江都事》中叙李绅故事，云李绅治民严酷，致使「邑人惧祸渡江过淮者众」，显然过于夸张。当然，小说中的记载也不大可能纯出编造，往往以一些不可靠的传说为根据。《新唐书》卷一八一《李绅传》言开成初为河南尹，「绅治刚严」，恶少「皆望风遁去」，《云溪友议》却记作一般平民「户口逃亡不少」了。书中还说「骡子营骚动军府，乃悉诛之」，尤属张冠李戴。「骡子营」乃蔡州军事，见《旧唐书》卷一四五《吴元济传》与一六一《刘沔传》。吴传云：「地既少马，而广畜骡，乘之教战，谓之『骡子军』，尤称勇悍，而甲仗皆画为雷公星文以为厌胜。」可知此事与李绅全然无涉。
（二） 朋党成见，故意歪曲　史称唐代之亡，乃由三个问题所触发：藩镇、宦官、朋党。中唐之后，小说言及朋党之争者甚多。牛李之争此起彼伏，持续数十年之久，把许多文士都卷了进去，他们记叙的东西，难免带有偏见。例如李党中人刘轲著《牛羊日历》，就对牛僧孺等人肆意丑诋；牛党中人卢言著《卢氏杂说》，也曾引用一些不可信的材料对李德裕肆意攻击，且对对方政治上的失败持幸灾乐祸的态度。 注假如轻信这些材料，也就会受到欺骗，从而作出不合实际的结论。
（三） 攘善讳恶，任意抑扬　我国士人常有用文字发泄私怨的情况。例如有人作《补江总白猿传》，恶意污蔑欧阳询，云是白猿所生。但也有另一种情况，有人为了盗窃虚名，宣扬自己的家庭，往往将他人的一些事迹归在自家身上，形成迷惑不清的情况。例如《邺侯家传》中记载德宗时宣武节度使刘玄佐入朝一事，云是出于李泌的劝告，就不符事实。《资治通鉴》贞元二年十一月「壬寅，玄佐与陈许节度使曲环俱入朝」，胡三省注：「韩滉既遗刘玄佐以入朝之资，又大出赏劳以动其一军之心，玄佐虽欲不入朝，得乎？」又引《考异》曰：「《邺侯家传》曰：『韩相将入朝觐，先公令人报：「比在阙庭已奏，来则必能致大梁入朝。今来，所望善谕以致之。」十二月，刘玄佐果入朝。』」司马光随后加按语曰：「此盖李繁掠美。今从《柳氏叙训》。」可以想见，这类事情如无史家进行考辨，也就会一直混淆不清地传播下去。
私人著述之所以出现上述情况，容易理解。因为作者闭门著书，不受任何约束，如果文德不高，也就会出现「诬妄」之弊。即使他文德尚佳，也想努力征实，但个人见闻有限，终究会有缺失的地方，难免出现「诬妄」的流弊。
「官修之书」的情况应该好些了吧。从史料的来源、史官的待遇、修史的组织措施等方面来说，条件总是要好得多。但史官修史也会出现种种问题，这里有社会的原因，也有个人的原因。
史官修史一般总是把皇帝的实录作为基本的史料。我国自周代起，就已建立起了完整的史官制度，记言记事，各有所司，历代都有相应的建置。按理来说，由日常起居官记下的起居注，再在这基础上整理出来的实录，应该是最为可信的了。实际情况并不如此。且不说地方官吏及朝廷禀报的材料是否全然可靠，就在修史的人编纂实录时，也要受到当时政局的影响，增删材料，抹煞事实，甚至彻底加以改写。例如韩愈撰《顺宗实录》，叙宦官的劣迹甚为切实，随即遭到宦官的忌恶，以致宪宗、文宗两朝多所修改，详见《旧唐书》卷一五九、《新唐书》卷一四二《路随传》。
从个人原因来说，史德不佳，而又凭借高位，那也会出现极为荒谬的事。例如初唐时期的许敬宗，以迎合高宗、武后而得宠，主持史局后，利用修史谋求私利，竭尽颠倒黑白之能事。《旧唐书》卷八二《许敬宗传》曰：
敬宗自掌知国史，记事阿曲。初，虞世基与敬宗父善心同为宇文化及所害，封德彝时为内史舍人，备见其事，因谓人曰：「世基被诛，世南匍匐而请代；善心之死，敬宗舞蹈以求生。」人以为口实，敬宗深衔之。及为德彝立传，盛加其罪恶。敬宗嫁女与左监门大将军钱九陇，本皇家隶人，敬宗贪财与婚，乃为九陇曲叙门阀，妄加功绩，并升与刘文静、长孙顺德同卷。敬宗为子娶尉迟宝琳孙女为妻，多得赂遗，及作宝琳父敬德传，悉为隐诸过咎。太宗作《威凤赋》以赐长孙无忌，敬宗改云赐敬德。白州人庞孝泰，蛮酋凡品，率兵从征高丽，贼知其懦，袭破之。敬宗又纳其宝货，称孝泰频破贼徒，斩获数万，汉将骁健者，唯苏定方与庞孝泰耳，曹继叔、刘伯英皆出其下。虚美隐恶如此。初，高祖、太宗两朝实录，其敬播所修者，颇多详直，敬宗又辄以己爱憎曲事删改，论者尤之。然自贞观已来，朝廷所修五代史及《晋书》、《东殿新书》、《西域图志》、《文思博要》、《文馆词林》、《累璧》、《瑶山玉彩》、《姓氏录》、《新礼》，皆总知其事，前后赏赉，不可胜纪。
这些著作，大都已经失传，有的史书却还在流传。对待那些经过许敬宗之手的文字，当然应该郑重检核的了。
许敬宗的修史，固然竭尽任意抑扬之能事，但总还有一点事实根据在，还不能说是捕风捉影的编造。而像五代之时南唐的编写家世，则纯出于凭空虚构，更无史实可言。司马光《答郭纯长官书》曰：
李昪起于厮役，莫知其姓，或云湖州潘氏子。李神福俘之，以为僮仆。徐温丐之以为子。及称帝，慕唐之盛，始自言姓李。初欲祖吴王恪，嫌其诛死，又欲祖郑王元懿，命有司检讨二王苗裔。有司请为恪十世孙，昪曰：「历十九帝，十世何以尽之？」有司请以三十年为一世，议后始定。（《温国文正公文集》卷六一）
南唐立国不久，因而构拟的世系未能列入正史。但可以设想，假如南唐一统天下，政权巩固，绵延数世，那么史官依据上述李唐世系而撰写的历史，又有什么信史可言。 注
从所处的地位来说，史官本人也承受着很大的心理负担。依常理而言，史官纂修当前的历史，因为史料容易征集，应该更有可能成为信史；但上至帝王，下至达官贵人，牵涉到父祖或本人的历史评价，无不竭力给史官增加压力。《新唐书》卷一三二《吴兢传》曰：「初与刘子玄撰定《武后实录》，叙张昌宗诱张说诬证魏元忠事，颇言『说已然可，赖宋璟等邀励苦切，故转祸为忠，不然，皇嗣且殆』。后说为相，读之，心不善，知兢所为，即从容谬谓曰：『刘生书魏齐公事，不少假借，奈何？』兢曰：『子玄已亡，不可受诬地下。兢实书之，其草故在。』闻者叹其直。说屡以情蕲改，辞曰：『徇公之情，何名实录？』卒不改。世谓今董狐云。」可见其时吴兢处境的艰难和守正之不易了。韩愈本以护持道统自命，以为修史可「诛奸谀于既死，发潜德之幽光」（《昌黎先生集》卷一六《答崔立之书》），但也怕当史官而受祸。他任史官修撰后，在《答刘秀才论史书》中沮丧地说，史官「不有人祸，则有天刑」（《昌黎先生集》卷二）。于此可见史官因职务公开之故，易受人事的纠缠，不像司马迁那样：《史记》虽被后代列入正史，但出于一人之手，司马迁本想藏之名山，传之后世，因此未受干扰，可以保留更多的个人见解。
韩愈的这种态度，很受时人指责。柳宗元就曾激烈地批判他尸位素餐之不当。但韩愈提到的种种难处，如云「传闻不同，善恶随人所见，甚者附党，憎爱不同，巧造语言，凿空构立善恶事迹，于今何所承受取信，而可草草作传记令传万世乎？」确实也是令人感到棘手的事。
以上种种，均可为傅、陈二氏之说提供例证：即私家纂述易流于诬妄，官修之书又多所讳饰。
正史小说的界线区划 自唐初起，修史的任务由皇家控制，当时完成的前五史（《周书》、《北齐书》、《梁书》、《陈书》、《隋书》）等都由朝廷遴选人才撰写，一般由宰相领衔主持工作，如《隋书》一书，就由长孙无忌主持，其中的《经籍志》部分，则由魏征主持。由此可见朝廷上下对于这项工作的重视。又如《晋书》一书，唐太宗还亲自为司马懿、司马师、陆机、王羲之四人撰写传论，因此该书署称「御撰」。儒家向来重视修史，「孔子作《春秋》而乱臣贼子惧」，统治者以为抓住修史一环，在正名份和正人心等方面可起巨大作用，因此他们不惜花费巨大的人力和物力，去从事这项工作。自唐代起，修史成了一种制度，后起王朝的重要任务之一，就是组织人力，修前代历史。五代之时，石晋命宰相赵莹领衔纂修《唐书》，宋初以为此书修得不理想，乃命宋祁、欧阳修等重修，于是出现了所谓新、旧两部《唐书》。元代修《宋史》，明初修《元史》，清初修《明史》，尽管书成后水平未必有多高，但修史的规模更大，组织更健全，刊刻也更为及时。清亡后，北洋政府也组织人力修成《清史稿》，可见公家修史之事，在封建社会之中已成陈规。
自唐代起，朝廷还把若干史书列为考试进士的指定用书，《玉海》卷四九引《两朝志》曰：「国初承唐旧，以《史记》、两《汉书》为三史，列于科举。」这样士子也就必须精研史书。这类经过皇家核准的史书，其地位也就不同于一般的史籍了。
在封建社会里，儒家中人特别重视正名份的工作。历史书的情况千差万别，确是鱼龙混杂。继前四史之后，由朝廷组织人员编写，并用皇帝名义颁布的史书，也都荣膺「正史」的称号了。这类断代史采用的都是纪传体，首列帝王本纪，与其他编年体、纪事本末体不同，这也是这一类书荣获「正史」一名的原因。 注
阮孝緖著《正史削繁》九十四卷，这一名词始见于此。其书已佚，不知他把哪些著作称为「正史」。其后的目录书中沿袭不改。史而称「正」，则其书自尊，与其他霸史、杂史等著作，自有高下之别了。
目下列入正史的史书，有二十四种，亦即所谓二十四史。这些书中，水平高下悬殊，对于史料的处理，也大有出入。例如《宋书》、《南齐书》、《梁书》、《陈书》，多依实录及各家行状等材料编纂；与之性质相同的《南史》，就喜采择小说入史了。五代石晋时张昭远等编《旧唐书》，因为唐代中期以前的帝王实录和国史还有留存的，于是在很多地方利用了这类史料，尤其是在一些帝王的本纪中。宋祁、欧阳修等编《新唐书》时，以为中唐以后记载的史实颇多残缺，但又没有其他材料可作补充，于是大量吸收杂史及小说入史了。后人对此颇多批评，但也有人公平地指出，正由于宋祁、欧阳修吸收了其他材料，才使此书有关中唐之后的记载比较完整，从而在整体水平上比之《旧唐书》有所提高。
宋祁、欧阳修等人编纂《新唐书》时，利用了哪些材料，因为没有什么具体的记载，读者虽然可以比勘而知，但仍难以确说。司马光著《资治通鉴》，利用了哪些史料，则可推循而得。李焘在《上〈续资治通鉴长编〉表》中说：
司马光之作《资治通鉴》也，先使其寮采摭异闻，以年月日为丛目，丛目既成，乃修长编。唐三百年，范祖禹实掌之，光谓祖禹：「长编宁失于繁，无失于略。」今《唐纪》取祖禹之六百卷删为八十卷是也（《文献通考·经籍考》卷二〇引）。
可喜的是，司马光在定稿时，将材料去取过程中思考的一些问题记录了下来，另编成《考异》三十卷，从而使人可以了解到他掌握的是哪些材料。
司马光在《进书表》中也说他曾「徧阅旧史，旁采小说」，「又参考群书，评其同异，俾归一涂，为《考异》三十卷」。近人对此作了很多研究，张须《通鉴学》以《通鉴考异》所列书名为主，旁及正文所引，分为十类，计为正史二十五种，编年史二十九种，又谱录八种，别史五十四种，杂史六十七种，霸史三十五种，传记十八种，又碑碣七种，奏议八种，又别集十六种，地理十种，小说十五种，诸子九种，总计三百零一种。 注但据其他学者的统计，以为数字还有出入。 注由于各人对某些书的书名和性质理解不同，统计之时看法必然也有所不同，因此要说哪一种数字绝对正确，甚为难说，而且有些书用过之后未必都在《考异》中留下名字，因此司马光掌握的史料，应该比时人标明的书单更为丰富。
南宋时期的学者也曾谈到司马光运用史料的不拘一格，《容斋四笔》卷十一《册府元龟》中说：
以唐朝一代言之，叙王世充、李密事用《河洛记》，魏郑公谏争用《谏录》，李绛议奏用《李司空论事》、睢阳事用《张中丞传》，淮西事用《凉公平蔡录》，李泌事用《邺侯家传》，李德裕太原、泽潞、回鹘事用《两朝献替记》，大中吐蕃尚婢婢等事用林恩《后史补》，韩偓凤翔谋画用《金銮密记》，平庞勋用《彭门纪乱》，讨裘甫用《平剡录》，记毕师铎、吕用之事用《广陵妖乱志》，皆本末粲然。然则杂史、琐说、家传，岂可尽废也？
《资治通鉴》是我国编年史中的名著，在封建社会的各个王朝中占有极为重要的地位，清初修《明史·艺文志》，还被列入「正史」之中。司马光在处理史料时，就没有什么先入之见，而是通过比勘考核，择其可信者加以吸收。这种处理材料的态度，将私著的地位大大提高了。可见严正的史学家都能接受官书与私书并重的观点，只是在二者分量的估计上还是会有不同。
轻视小说的传统观念不易改变 以上所论，说明古代一些杰出的历史学家在处理史料时已能打破种种偏见，把一些前人认为不能入史的材料也吸收进去，但从大多数人来说，仍然认为二者之间的价值大有不同。从这里可以感受到传统观念的力量之悠久与巨大。
大家知道，宋代帝王极为重视文化建设，宋初曾有四大书的编纂。这四种书，性质有所不同：《太平御览》为类书，《太平广记》为小说总集，《文苑英华》为文学总集，《册府元龟》为政治通史。前三种书，在太宗时编成，后一种书，即《册府元龟》一千卷，则在真宗时编成。
按《册府元龟》原名《历代君臣事迹》，真宗诏改此名，以为可作后世君臣的龟鉴。《玉海》卷五四《册府元龟》下载真宗对辅臣曰：「所编《君臣事迹》，盖欲垂为典法，异端小说，咸所不取。」因此，这书援引的材料大都出于正史，以朝廷的眼光来看，这是最为纯正可信的历史材料。小说等等，材料不纯，必须排斥在外。
如果说宋初修史时还有宋祁、欧阳修、司马光等人广泛地从杂史、小说等文献中去发掘材料，那么到了元代之后，也就不大见到这样的工作方法了。自元代修《宋史》之后，一直到民国之初修《清史稿》，史官依据的材料，不出实录、行状等等，因此这类史书虽说材料尚有可信处，但在事件细节上时嫌粗率，文字表达上时嫌平板，这应当也是史官执意排斥小说，有意与文学脱离关系的缘故。
为什么古人轻视小说，定要将之排斥出历史范畴之外呢？
这与儒家传统有关。宋代之后，儒家学说更向褊隘的方向发展了。
班固根据刘歆《七略》编成《汉书·艺文志》，《诸子略》中分列儒、道、阴阳、法、名、墨、纵横、杂、农、小说十家。班氏把小说置于末位之后，又说：「小说家者流，盖出于稗官，街谈巷语，道听途说者之所造也。孔子曰：『虽小道，必有可观者焉。致远恐泥，是以君子弗为也。』 注然亦弗灭也，闾里小知者之所及，亦使缀而不忘。如或一言可采，此亦刍荛狂夫之议也。」可见他对小说家的评价很低。而他随后在为《诸子略》作总结时又说：「诸子十家，其可观者，九家而已。」则是又把小说一家开除出学术领域了。
自从《汉书·艺文志》借孔子的话为小说定性之后，后起的目录书上也一直这么看待，《隋书·经籍志》下的定义是：「小说者，街谈巷语之说也。」言下之意，自然认为小说不足登大雅之堂。但我国古来也有「泰山不让土壤，河海不择细流」之说，因此班固、魏征等人随后总是援用孔子的另一段话，「虽小道，必有可观者焉，致远恐泥」，表示可以有选择地予以采用，这又为后代个别史家的扩大史源找到了理论上的根据。
不管怎样，古人认为小说（包括性质相近的杂史、故事等）的史料价值很低，史官如果不是彻底排斥的话，也只能置于很次要的地位。
如上所述，只有司马光等具有很高识见的史家，才能在援用所谓正史的材料之外，援用大量的私家著述，用作参证或补证之助。
元明两代，史学上的成就不大，清代朴学兴起，治学注重实事求是，与以前情况有所变化。这里可以援引一些著名学者的意见，以及他们处理史料的原则，借以考察清代的史家在这问题上的进展。
考据之学，首求材料的齐备，以及处理材料时态度的客观。梁启超在总结清儒考证之学的通则时说：
一、 凡立一义，必凭证据，无证据而以臆度者，在所必摈。
二、 选择证据，以古为尚。……
三、 孤证不为定说。其无反证者姑存之，得有续证则渐信之，遇有力之反证则弃之。
四、 隐慝证据或曲解证据，皆认为不德。 注</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷一</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-01/</guid><description>唐人轶事汇编卷一 唐高祖 ¶ 高祖太武皇帝，本名与文皇帝同上一字，后乃删去。尝有碑版，凿处具在。太武是陵庙中玉册定□，神尧乃母后追尊。颜公曾抗疏极论，为袁傪所沮而寝。《尚书故实》。
¶ 高陵县又有神尧先世庄田，今亦为宫观矣，有柏树焉。相传云：高祖在襁褓之时，母即置放柏树之阴，而往饷田；比饷回，日斜而树影不移。即今柏树是也。史传不载，而故老言之。《玉堂闲话》（《广记》三七四）。
¶ 先人宰陕之芮城县，一村落皆李氏，盖唐之遗族。高祖微时尝居其地，有故宅基。民收高祖诏书十数纸，皆免赋役事，每云「不得欺压百姓」。予旧有录本，近失去。《邵氏闻见后录》二六。
¶ 通义坊西南隅兴圣尼寺：高祖潜龙旧宅。武德元年，以为通义宫。六年，高祖临幸，大宴群臣，引见邻里父老，颁赐有差。贞观元年，立为寺。高祖寝堂今见在。景云二年，寝堂前枯柿树忽更生枝条，郁茂如故，有敕封植焉。《两京新记》三。又《御览》一七三引《西京记》。
¶ 高祖少神勇。隋末，尝以十二人破草贼号无端儿数万。又龙门战，尽一房箭，中八十人。《酉阳杂俎》前集一。
¶ 隋炀帝与神尧高祖俱是独孤外家，因是神尧与炀帝常侮狎。每朝谒退，炀帝皆有词谑。后因赐宴，炀帝于众因戏神尧。神尧高颜面皱，帝目为阿婆面，神尧忿恚不乐。洎归就第，怏怅不已。见文皇已下，但流涕而不言。次告窦皇后曰：「某身世可悲。今日更被上显毁云阿婆面。据是，儿孙不免饥冻矣。」窦后欣跃曰：「此言可以室家相贺。」神尧不喻，谓是解免之词。后曰：「公封于唐。阿婆乃是堂主，堂者唐也。」神尧涣然冰释，喜悦。与秦、齐诸王，私相贺焉。《芝田录》（《广记》一六三）。《隋唐嘉话》亦载，文已佚，《类说》五四、《绀珠集》一〇有节文。《唐语林》四。
¶ 大业初，帝为楼烦郡守，时有望气者云：「西北干门有天子气，连太原，甚盛。」故隋主于楼烦置宫，以其地当东都西北，因过太原，取龙山风俗道，行幸以厌之云。后又拜代王为郡守以厌之。《大唐创业起居注》一。《感定录》（《广记》一三五）。
¶ 见唐太宗 4。
¶ 武士彟，隋时为晋阳宫留守司录参军。高祖为留守日，士彟尝诘朝于街内独行，闻空中有言曰：「唐公是天子。」士彟寻声不见有人，仍以此言白高祖。高祖悦之，曰：「幸勿多言。」其夜士彟梦高祖乘白马上天。旦以闻，于是起义。《唐书》（《广卓异记》一）。
¶ 唐高祖神尧皇帝将举义师西入长安，忽夜梦身死，坠于床下，为群蛆所食。及觉，甚恶之。乃诣智满禅师而密话之。满即贺曰：「公得天下矣。」大惊，谓满曰：「何谓也？」满曰：「身死，是毙也。坠于床，是下也。群蛆所食者，是亿兆之趋附也。人臣不敢直指天子，故曰陛下，是至尊之象也。甚吉。」又曰：「贫道为沙弥日，尝攻《易》，今敢为公占之。」及卦成，曰：「得《干》。飞龙在天，又帝王之征也。」时太宗侍帝之侧，满又曰：「公子，大人极吉。」又语帝曰：「此公子福无量，何忧天下乎？」帝与太宗俱大悦。帝至霍邑，又梦甲马无数，飞满空中。帝问是何军伍，对曰：「是公身中之神也。若无此，何以威制天下？」言讫，并飞入帝身。帝觉，召太宗言之。复曰：「吾事济矣。」太宗拜于前，连呼万岁者数四。帝复大悦。其后果即位，乃命复营其寺，赐额为兴义寺，以太原帝旧田宅业产并赐之，永充常住。今之寺内见有圆梦堂及塑师与帝并在。《洛中记异录》（张本《说郛》二〇、陶本《说郛》四九）。《广德神异录》（《广记》二七七）。
¶ 康鞘利将至，军司以兵起甲子之日，又符谶尚白，请建武王所执白旗，以示突厥。帝曰：「诛纣之旗，牧野临时所仗，未入西郊，无容预执，宜兼以绛，杂半续之。」诸军矟旙皆放此。营壁城垒，幡旗四合，赤白相映若花园。开皇初，太原童谣云：「法律存，道德在，白旗天子出东海。」亦云「白衣天子」。故隋主恒服白衣，每向江都，拟于东海。常修律令，笔削不停，并以彩画五级木坛自随以事道。又有《桃李子歌》曰：「桃李子，莫浪语。黄鹄绕山飞，宛转花园里。」　案：李为国姓，桃当作陶，若言陶唐也。配李而言，故云桃花园，宛转属旌旛。汾晋老幼，讴歌在耳，忽睹灵验，不胜欢跃。帝每顾旗旛，笑而言曰：「花园可尔，不知黄鹄如何？吾当一举千里，以符冥谶。」《大唐创业起居注》一。
¶ 甲子，有白衣野老，自云霍太山遣来，诣帝请谒。帝弘达至理，不语神怪，逮乎佛道，亦以致疑，未之深信。门人不敢以闻。此老乃伺帝行营，路左拜见。帝戏谓之曰：「神本不测，卿何得见？卿非神类，岂共神言？」野老对曰：「某事山祠，山中闻语：『遣语大唐皇帝云：若往霍邑，宜东南傍山取路，八月初雨止，我当为帝破之，可为吾立祠庙也。』帝试遣案行，傍山向霍邑，道路虽峻，兵枉行而城中不见；若取大路，去县十里，城上人即遥见兵来。」帝曰：「行逢滞雨，人多疲湿，甲仗非精，何可令人远见？且欲用权谲，难为之巧。山神示吾此路，可谓指踪。雨霁有征，吾从神也。然此神不欺赵襄子，亦应无负于孤。」顾左右笑以为乐。丙寅，突厥始毕使达官、级失、特勤等先报，已遣兵马上道，计日当至。帝曰：「地名贾胡，知胡将至。天其假吾此胡，以成王业也。」《大唐创业起居注》二。
¶ 唐北京受瑞坛。隋大业十三年，高祖令齐王元吉留守。辛丑，获青石，若（龙）〔龟〕形，文有丹书四字，曰「李渊万吉」。齐王献之，文字映澈，宛若龟形。帝乃令水渍磨以验之。数日，其字愈明，内外毕贺。帝曰：「上天明命，贶以万吉，宜以少牢祀石龟，而爵龟人。」因立受瑞坛。《太原事迹杂记》（《广记》一六三）。《大唐创业起居注》二。《广德神异记》（《广记》一三五）。
¶ 裴寂等又依光武长安同舍人强华奉赤伏符故事，乃奏神人太原慧化尼、蜀郡衞元嵩等歌谣诗谶。
慧化尼歌词曰：「东海十八子，八井唤三军。手持双白雀，头上戴紫云。」又曰：「丁丑语甲子，深藏入堂里。何意坐堂里，中央有天子。」又曰：「西北天火照龙山，童子赤光连北斗。童子木上悬白旛，胡兵纷纷满前后。拍手唱堂堂，驱羊向南走。」又曰：「胡兵未济汉不整，治中都护有八井。」又曰：「兴伍伍，仁义行，武得九九得声名。童子木底百丈水，东家井里五色星。我语不可信，问取衞先生。」蜀郡衞元嵩，周天和五年闰十月作诗：「戌亥君臣乱，子丑破城隍；寅卯如欲定，龙蛇伏四方。十八成男子，洪水主刀傍。市朝义归政，人宁俱不荒。人言有恒性，也复道非常。为君好思量，何□□禹汤。桃源花□□，李树起堂堂。只看寅卯岁，深水没黄杨。」《大唐创业起居注》三。
¶ 武德元年八月，以西突厥曷娑那可汗为归义王。曷娑那献大珠，帝曰：「珠诚至宝，然朕宝王赤心，珠无所用之。」竟还之。《唐会要》九四。
¶ 武德二年二月，上亲阅群臣考绩，以李纲、孙伏伽为上第。上初受禅，以舞人安叱奴为散骑侍郎，纲上疏论谏；伏伽亦谏赏献琵琶弓箭者，及请择正人为太子诸王师友，皆言词激切。故皆陟其考第，以旌宠之。《唐会要》八一。参见李纲 2、孙伏伽 1。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷二</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-02/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-02/</guid><description>唐人轶事汇编卷二 唐中宗 ¶ 见裴炎 1。
¶ 唐中宗为天后废于房陵，仰天而叹，因抛一石于云中，心祝之曰：「我为帝，即此石不落。」遂为树枝阁之，至今犹存。《独异志》中。又《广记》一三五引。
¶ 见崔敬嗣 1。
¶ 见武皇后 53。
¶ 张柬之既迁则天于上阳宫，中宗犹以皇太子监国，告武氏之庙。时累日阴翳，侍御史崔浑奏曰：「方今国命初复，正当徽号称唐，顺万姓之心。奈何告武氏庙？庙宜毁之，复唐鸿业，天下幸甚。」中宗深纳之。制命既行，阴云四除，万里澄廓，咸以为天人之应。《大唐新语》二。《唐语林》五。
¶ 见武皇后 54。
¶ 唐中宗朝，安乐、太平诸公主用事，东西置两铨，恣行请托、或有斜封受官，预用来秋阙。《海录碎事》二一。
¶ 景龙中，斜封得官者二百人，从屠贩而践高位。景云践祚，尚书宋璟、御史大夫毕构奏停斜封人官。璟、构出，后见鬼人彭卿受斜封人贿赂，奏云见孝和，怒曰：「我与人官，何因夺却。」于是斜封皆复旧职。《朝野佥载》一。
¶ 见萧至忠 2。
¶ 见宋璟 8。
¶ 上巳祓禊，赐侍臣细柳圈，云：「带之免虿毒瘟疫。」《景龙文馆记》（张本《说郛》七七、陶本《说郛》四六）。又《御览》九四七、《类说》六引。《酉阳杂俎》前集一。
¶ 十月帝诞辰，内殿宴群臣，联句云……帝谓侍臣曰：「今天下无事，朝野多欢，欲与卿等词人，时赋诗宴乐，可识朕意，不须惜醉。」大学士李峤、宗楚客等跪奏曰：「臣等多幸，同遇昌期。谬以不才，策名文馆。思励驽朽，庶裨河岳。既陪天欢，不敢不醉。」此后每游别殿，幸离宫，驻跸芳苑，鸣笳仙禁，或戚里宸筵，王门卺席，无不毕从。《唐诗纪事》一。《景龙文馆记》（陶本《说郛》四六）。又《类说》六引。
¶ 见武平一 1。
¶ 见韦嗣立 3、 4。
¶ 〔景龙〕四年春，上宴于桃花园，群臣毕从。学士李峤等各献桃花诗，上令宫女歌之。辞既清婉，歌仍妙绝。献诗者舞蹈称万岁。上𠡠太常简二十篇入乐府，号曰《桃花行》。《景龙文馆记》（陶本《说郛》四六）。又《御览》九六七引。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷三</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-03/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-03/</guid><description>唐人轶事汇编卷三 唐肃宗 ¶ 见唐玄宗 10、 124。
¶ 见唐玄宗 10、 124。
¶ 肃宗在春宫，尝与诸王从玄宗诣太清宫。有龙见于殿之东梁，玄宗目之，顾问诸王：「有所见乎。」皆曰：「无之。」问太子，太子俛而未对。上问：「头在何处？」曰：「在东。」上抚之曰：「真我儿也。」《因话录》一。《唐语林》五。
¶ 见李林甫 10。
¶ 肃宗在东宫，为李林甫所搆，势几危者数矣。无何，鬓发斑白。常早朝，上见之，愀然曰：「汝第归院，吾当幸汝。」及上至，顾见宫中庭宇不洒扫，而乐器久屏，尘埃积其间，左右使命，无有妓女。上为之动色，顾力士曰：「太子居处如此，将军盍使我闻之乎？」（上在禁中，不名力士，呼为将军。）力士奏曰：「臣尝欲上言，太子不许，云：无以动上念。」上即诏力士下京兆尹，亟选人间女子细长洁白者五人，将以赐太子。力士趋出庭下，复还奏曰：「臣他日尝宣旨京兆阅致女子，人间嚣嚣然，而朝廷好言事者得以为口实。臣以为掖庭中故衣冠以事没其家者，宜可备选。」上大悦，使力士诏掖庭，令按籍阅视，得三人，乃以赐太子，而章敬皇后在选中。顷者，后侍寝，厌不寤，吟呼若有痛，气不属者。肃宗呼之不解，窃自计曰：「上始赐我，卒无状不寤。上安知非吾护视不谨耶？」遽秉烛视之，良久方寤。肃宗问之，后手掩其左胁曰：「妾向梦有神人长丈余，介金操剑，谓妾曰：『帝命与汝作子。』自左胁以剑决而入腹，痛殆不可忍，及今未之已也。」肃宗验之于烛下，有若𫄧而赤者存焉。遽以状闻，遂生代宗。吴操尝言于先臣，与力士说符。《次柳氏旧闻》。又《广记》一三六引作《柳氏史》。陶本《说郛》三六作《次柳氏旧闻》。卷五二作《明皇十七事》。《唐语林》一。
¶ 见安禄山 15、 16。
¶ 见安禄山 15、 16。
¶ 肃宗在灵武铸印征兵，其文曰「六合大同」。《邺侯家传》（《类说》二）。又张本《说郛》七引。《南楚新闻》（张本《说郛》七三、陶本《说郛》四六）。
¶ 见李泌 7、 8、 9、 10、 11、 16、 17。
¶ 见李泌 7、 8、 9、 10、 11、 16、 17。
¶ 见李泌 7、 8、 9、 10、 11、 16、 17。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷四</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-04/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-04/</guid><description>唐人轶事汇编卷四 唐懿宗 ¶ 懿宗皇帝器度沉厚，形貌瓌伟。在藩邸时疾疹方甚，而郭淑妃见黄龙出入于卧内。上疾稍间，妃异之，具以事闻。上曰：「无泄是言，贵不见忘。」又尝大雪盈尺，上寝室上，辄无分寸。诸王见者无不异之。《杜阳杂编》下。又《广记》一三六引。《唐语林》一。
¶ 大中末，京城小儿叠布蘸水，向日张之，谓捩晕。及上自郓王即位，捩晕之言应矣。《杜阳杂编》下。又《广记》一三六引。《唐语林》七。
¶ 宣宗制《泰边陲》曲，其词曰：「海岱晏咸通。」及上垂拱而年号咸通焉。上仁孝之道出于天性。郑太后厌代而蔬素悲咽，同士人之礼。公卿奉慰者无不动容，以至酸鼻。《杜阳杂编》下。又《广记》一三六引。《唐语林》一、七。
¶ 见唐宣宗 51。
¶ 懿宗即位，唯以崇佛为事。相国萧倣、裴坦时为常侍谏议，上疏极谏，其略云：「臣等闻玄祖之道，用慈俭为先；素王之风，以仁义是首。相沿百世，作则千年，至圣至明，不可易也。如佛者，生于天竺，去彼王宫，割爱中之至难，取灭后之殊胜，名归象外？理出尘中，非为帝王所能慕也。」广引无益有损之义，文多不录。文理婉顺，与韩愈元和中上请除佛骨表不异也。懿皇虽听览称奖，竟不能止。末年迎佛骨，才至京师，俄而晏驾。识者谓大丧之兆也。《北梦琐言》一、《唐会要》四八。
¶ 宣宗希冀遐龄，无储嗣，宰臣多有忤旨者。懿宗藩邸，常怀危栗。后郭美人诞育一女，未逾月卒，适值懿皇伤忧之际，皇女忽言得活。登极后，钟爱之，封同昌公主，降韦保衡，恩泽无比。因有疾，汤药不效而殒。医官韩宗昭、康守商等数家皆族诛。刘相国瞻上谏，懿皇不听。懿皇尝幸左军，见观音像陷地四尺，问左右，对曰：「陛下中国之天子，菩萨即边地之道人。」上悦之。寇入京，郭妃不及奔赴行在，乞食于都城，时人乃嗟之。同昌公主奢华事，见苏鹗《杜阳杂编》。《北梦琐言》六。《唐语林》七。
¶ 咸通九年，同昌公主出降，宅于广化里，赐钱五百万贯，仍罄内库宝货以实其宅。至于房栊、户牖，无不以珍异饰之。又以金银为井栏药臼、食柜、水槽、釜铛、盆瓮之属，仍镂金为笊篱箕筐。制水精、火齐、琉璃、玳瑁等床，悉榰以金龟银螯。又琢五色玉器为什合，百宝为圆案。又赐金麦、银米共数斛，此皆太宗（庙）〔朝〕条支国所献也。堂中设连珠之帐，却寒之帘，犀簟牙席，龙罽凤褥。连珠帐，续真珠为之也。却寒帘，类玳瑁班，有紫色，云却寒之鸟骨所为也，未知出自何国。又有鹧鸪枕、翡翠匣、神丝绣被。其枕以七宝合成，为鹧鸪之状。翡翠匣，积毛羽饰之。神丝绣被，绣三千鸳鸯，仍间以奇花异叶，其精巧华丽绝比。其上缀以灵粟之珠，珠如粟粒，五色辉焕。又带蠲忿犀、如意玉。其犀圆如弹丸，入土不朽烂，带之令人蠲忿怒。如意玉类桃实，上有七孔，云通明之象也。又有瑟瑟幕、纹布巾、火蚕绵、九玉钗。其幕色如瑟瑟，阔三丈，长一百尺，轻明虚薄，无以为比，向空张之，则疏朗之纹如碧丝之贯真珠，虽大雨暴降不能湿溺，云以鲛人瑞香膏傅之故也。纹布巾即手巾也，洁白如雪，光软特异，拭水不濡，用之弥年不生垢腻。二物称得之鬼谷国。火蚕绵云出炎洲，絮衣一袭用一两，稍过度则熇蒸之气不可近也。九玉钗上刻九鸾，皆九色，上有字曰玉儿。工巧妙丽，殆非人工所制。有金陵得之者，以献，公主酬之甚厚。一日昼寝，梦绛衣奴授语云：南齐潘淑妃取九鸾钗。及觉，具以梦中之言言于左右。洎公主薨，其钗亦亡其处。韦氏异其事，遂以实话于门人。或有云：玉儿即潘妃小字也。逮诸珍异不可具载。自两汉至皇唐，公主出降之盛未之有也。公主乘七宝步辇，四面缀五色香囊，囊中贮辟寒香、辟邪香、瑞麟香、金凤香。此香异国所献也，仍杂以龙脑金屑。刻镂水精、马脑、辟尘犀为龙凤花，其上仍络以真珠玳瑁，又金丝为流苏，雕轻玉为浮动。每一出游，则芬馥满路，晶荧照灼，观者眩惑其目。是时中贵人买酒于广化旗亭，忽相谓曰：「坐来香气，何太异也？」同席曰：「岂非龙脑耶？」曰：「非也，余幼给事于嫔御宫，故常闻此，未知今日由何而致。」因顾问当垆者，遂云公主步辇夫以锦衣换酒于此也。中贵人共视之，益叹其异。上每赐御馔汤物，而道路之使相属。其馔有灵消炙、红虬脯，其酒有凝露浆、桂花醑，其茶则绿华、紫英之号。灵消炙，一羊之肉取之四两，虽经暑毒终不见败。红虬脯，非虬也，但伫于盘中则徤如虬，红丝高一尺，以筯抑之无数分，撤则复其故。迨诸品味，人莫能识，而公主家餍饫如里中糠粃。一日，大会韦氏之族于广化里，玉馔俱列，暑气将甚，公主命取澄水帛，以水蘸之，挂于南轩，良久满座皆思挟纩。澄水帛长八九尺，似布而细，明薄可鉴，云其中有龙涎，故能消暑毒也。韦氏诸家好为叶子戏，夜则公主以红琉璃盘盛夜光珠，令僧祁捧立堂中，而光明如昼焉。公主始有疾，召术士米賨为灯法，乃以香蜡烛遗之。米氏之隣人觉香气异常，或诣门诘其故，賨具以事对。其烛方二寸，上被五色文，卷而𦶟之，竟夕不尽，郁烈之气可闻于百步。余烟出其上，即成楼阁台殿之状，或云蜡中有蜃脂故也。公主疾既甚，医者欲难其药饵，奏云得红蜜、白猿膏食之可愈。上令访内库，得红蜜数石，本兜离国所贡也；白猿脂数瓮，本南海所献也。《山海经》曰：南方有山，中多白猿。虽日加饵，一无其验，而公主薨。上哀痛之，自制挽歌词，令百官继和。及庭祭日，百司与内官皆用金玉饰车舆服玩以焚于韦氏之庭，家人争取其灰以择金宝。及葬于东郊，上与淑妃御延兴门，出内库金玉𫘞马、凤凰、麒麟，各高数尺，以为威仪。其衣服玩具悉与生人无异，一物已上皆至一百二十舁，刻木为楼阁、宫殿、龙凤、花木、人畜之象者不可胜计，以绛罗多绣络金银瑟瑟为帐幕者亦各千队，结为幢节伞盖，弥街翳日。旌旗、珂珮、兵士、卤簿率加等。以赐紫尼及女道士为侍从引翼，焚升霄降灵之香，击归天紫金之磬，繁华辉焕，殆二十余里。上赐酒一百斛，饼餤三十骆𫘞，各径阔二尺，饲役夫也。京城士庶，罢市奔看，汗流相属，惟恐居后。及灵车过延兴门，上与淑妃恸哭，中外闻者无不伤泣。同日葬乳母，上又作祭乳母文，词理悲切，人多传写。是后上晨夕惴心挂想。李可及进《叹百年》曲，声词怨感，听之莫不泪下。又教数千人作《叹百年》队，取内库珍宝雕成首饰，画八百疋官𫄟作鱼龙波浪文，以为地衣，每一舞而珠翠满地。可及官历大将军，赏赐盈万，甚无状。左军容使西门季玄素鲠直，乃谓可及曰：「尔恣巧媚以惑天子，灭族无日矣。」可及恃宠，亦无改作。可及善转喉舌，对至尊弄媚眼，作头脑，连声作词，唱新声曲，须臾即百数方休。时京城不调少年相效，谓之「拍弹」。一日，可及乞假为子娶妇，上曰：「即令送酒米以助汝嘉礼。」可及至舍，见一中使监二银榼，各高二尺余，宣赐。可及始谓之酒，及封启，皆实中也。上赐可及金麒麟高数尺，可及取官车载归私第。西门季玄曰：「今日受赐，更用官车，他日破家亦须辇还内府，不道受赏，徒劳牛足。」后可及坐流岭南，其旧赐珍玩悉皆进纳，君子谓西门有先见之明。《杜阳杂编》下。又《广记》二三七引。《续世说》九、六。
¶ 同昌公主薨，帝伤悼不已，以仙音烛赐安国寺，冀追冥福。其状如高层露台，杂宝为之，花鸟皆玲珑。台上安烛，既燃点，则玲珑者皆动，丁当清妙。烛尽绝响，莫测其理。《清异录 》下。
¶ 上敬天竺教，十二年冬，制二高座赐新安国寺。一为讲座，一曰唱经座，各高二丈。砑况檀为骨，以漆涂之，镂金银为龙凤花木之形，徧覆其上。又置小方座，前陈经案，次设香盆，四隅立金颖伽，高三丈，磴道栏槛无不悉具，前绣锦襜褥，精巧奇绝，冠于一时。即设万人斋，勅大德僧撤首为讲论。上创修安国寺，台殿廊宇制度宏丽，就中三间华饰秘邃，天下称之为最。工人以夜继日而成之，上亲幸赏劳，观者如堵。降诞日于宫中结彩为寺，赐升朝官已下锦袍，李可及尝教数百人作四方菩萨蛮队。《杜阳杂编》下。
¶ 懿代崇佛法，馆宇逾制。佛骨至，起不思议堂，将奉遗体。工半，帝升遐。《清异录》下。
¶ 十四年春，诏大德僧数十辈于凤翔法门寺迎佛骨。百官上疏谏，有言宪宗故事者。上曰：「但生得见，殁而无恨也。」遂以金银为宝刹，以珠玉为宝帐香舁，仍用孔雀氄毛饰其宝刹。小者高一丈，大者二丈，刻香檀为飞帘、花槛、瓦木、阶砌之类，其上徧以金银覆之。舁一刹则用夫数百，其宝帐香舁不可胜纪，工巧辉煌，与日争丽。又悉珊瑚、马脑、真珠、瑟瑟缀为幡幢，计用珍宝不啻百斛；其剪彩为幡为伞，约以万队。四月八日，佛骨入长安，自开远门〔达〕安福楼，夹道佛声振地，士女瞻礼，僧徒道从。上御安福寺亲自顶礼，泣下霑臆。即召两街供奉僧赐金帛各有差，而京师耆老元和迎真体者悉赐银椀锦彩。长安豪家竞饰车服，驾肩弥路，四方挈老扶幼来观者，莫不蔬素以待恩福。时有军卒断左臂于佛前，以手执之，一步一礼，血流满地，至于肘行膝步，啮指截发，不可算数。又有僧以艾覆顶上，谓之炼顶。火发痛作，即掉其首呼叫。坊市少年擒之不令动摇，而痛不可忍，乃号哭卧于道上。头顶焦烂，举止苍迫，凡见者无不大哂焉。上迎佛骨入内道场，即设金花帐、温清床，龙鳞之席，凤毛之褥，焚玉髓之香，荐膏之乳，皆九年诃陵国所贡献也。初迎佛骨，有诏令京城及畿甸于路傍垒土为香刹。或高一二丈，迨八九尺，悉以金翠饰之，京城之内约及万数。是妖言香刹摇动，有佛光庆云现路衢，说者迭相为异。又坊市豪家相为无遮斋大会，通衢间结彩为楼阁台殿。或水银以为池，金玉以为树，竞聚僧徒，广设佛像，吹螺击钹，灯烛相继。又令小儿玉带金额白脚呵唱于其间，恣为嬉戏。又结锦绣为小车舆以载歌舞。如是充于辇毂之下，而延寿里推为繁华之最。是岁秋七月，天子晏驾，识者以为物极为妖。公主薨而上崩，同昌之号明矣。《杜阳杂编》下。
¶ 咸通十四年，诏自凤翔迎真身至于辇下。真身相传云是释迦文佛中指节骨，长一寸八分，莹净如玉，以小金棺盛之。旧于凤翔建塔。又释氏《湟槃经》云：如来于双林灭度，贮于金棺银椁，积旃檀香焚之。诸天以八金刚分取舍利，唯留四牙，余悉煨烬。未详此骨从何而有。都城士庶奔走云集，自开远门达于岐川，车马昼夜相属，饮馔盈溢路衢，谓之无碍檀施。京城坊曲，旧有迎真身社，居人长幼旬出一钱。自开成之后，迄于咸通，计其资积无限，于是广为费用。时物之价高，茶米载以大车，往往至于百两。他物丰盈，悉皆称是。至京日，上与诸王亲御城楼。坊市以缯彩结为龙凤象马之形，纸竹作僧佛鬼神之状，幡花幢盖之属，罗列二十余里。间之歌舞管弦，杂以禁军兵仗。缁徒梵诵之声，沸聒天地。民庶间有嬉笑踊跃者，有悲怆涕泣者。真身以宝轝舁之，居于内殿数月。俄属懿皇厌代，密使送于凤翔。先是真身到城，每坊十字街以甎垒浮图供养。妖妄之辈互陈感应，或云夜中震动，或云其上放光，以求化资财，因此获利者甚众。及宫车晏驾，怙然乃定，诸坊浮图，一时毁坼。有好事者密询放光之由，云以大云母片窥看，远而望之，靡不倾信耳。咸通干符中，兴善寺复有阿阇黎，以教法传授，都下翕然宗之，所居院金碧华焕，器用俱是宝玉。语人云：焚香结坐，每告西方。及迁化，谥为普照大师。信者咸为出涕。刘都尉、崔给事寓、张常侍同，与中贵多为弟子。出城之日，皆缟素后随，劝朝士持斋。受其法者不复思理时务。《剧谈录》下。
¶ 咸通癸巳岁，有诏迎佛骨于岐下。先是，元和末，宪宗命取到京，时韩吏部上疏极谏，以为远近农商弃业奔走如不及，至有火其顶者、刃其臂者。当时佛骨之盛已如此。至是又加甚，不啻百千倍焉。有僧自京一步一礼，至凤翔法门寺。及到京，则倾城迎请，幡幢珂伞，香车宝马，阗咽衢路。天子御安福楼，降万乘之尊，亲为设礼。兆众涕泪感动。左右竭家产断肌骨以表诚志者，不可胜纪，皆言皇帝贵为天子，富有四海，尚此敬信，吾辈何所恡哉！此乃上之风行，下则草偃，固其宜也。然有鹤盘其上，牛跪于下，又何情哉？明年，懿宗升遐，今上即位，诏归本寺。肩舁陌上，粗备香梵。去岁徒众，万无一来，循路见者，顶别而已。人情寒暑，既已牢落，丹顶莹蹄，亦不复至。《阙史》下。
¶ 懿宗迎佛骨，自凤翔至内，礼仪盛于郊祀。中出一道，夹以连索，不得辄有犯者。车马相接，缔以组绣，缘路迎拜，数十里不绝。天子亲幸安福楼，以锦彩成桥，骨至，即降楼礼讫，然后迎入禁中，置于安国寺。宰相以下，施财不可胜计。百姓竞为浮图，以至失业。明年，懿宗崩，京兆尹薛逢毁之无遗。《唐语林》三。
¶ 辛丑岁，大驾在蜀，以巨寇未殄，命中书令王铎仗节镇滑台，且统关东诸将收复京国。时有论曰：「京西北言统者三四人，虑不禀铎之节制，宜立其号曰都都统。」……所引故事则曰：先帝时，俳优各恃恩宠，愿为都知者，咸允其请。一日大合乐，乐工諠哗，上召都知止之，三十人并进。上曰：「止召都知，何为毕至？ 」梨园使奏曰：「三十人皆都知。」职列既等，不能相下，上乃命李可及为都都知。《刊误》上。《南部新书》丙。
¶ 懿宗一日召乐工，上方奏乐为《道调弄》，上遂拍之。故乐工依其节，奏曲子，名《道调子》。十宅诸王多解音声，倡优杂戏皆有之，以备上幸其院，迎驾作乐。禁中呼为音声郎君。《卢氏杂说》（《广记》二〇四）。
¶ 《道调子》：懿皇命乐工敬约吹觱篥，初弄道调，上谓是曲，误拍之。敬约乃随拍撰成曲子。《乐府杂录》。《近事会元》四。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷五</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-05/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-05/</guid><description>唐人轶事汇编卷五 李　密 ¶ 隋李密，蒲山公宽之子也。初授亲衞大都督，非其所好，称疾而归。大业中，佐杨玄感起兵，及玄感败，密间行入关，亡抵平原。贼帅郝孝德不礼之，遭饥馑，至削树皮而食。乃诣睢阳，舍于村中，变名姓称刘知远，聚徒教授。经数月，不得志，乃为五言诗曰：「金风飏秋节，玉露凋晚林。此夕穷途士，郁陶伤寸心。眺听良多感，慷慨独霑襟。霑襟何所为，怅然怀古意。秦俗犹未平，汉道将何冀。樊哙市井屠，萧何刀笔吏。一朝时运合，万古传名谥。寄言世上雄，虚生真可愧。」诗成，泣下数行。羲宁元年，密僭据洛口，会群盗百万，筑坛称魏公。建元二年，密自巩洛鼓行伐隋。兵败归唐，授光禄卿。《河洛记》（《广记》二〇〇）。 《容斋四笔》一一引。
¶ 隋大业十三年二月，李密于巩县南设坛，刑白马祭天，称魏公，置僚佐，改元。升坛时，黑风从西北暴至，吹密衣冠及左右僚属，皆倒于坛下。沙尘暗天，咫尺不相见，良久乃息。贼军恶之。俄而密败。《广古今五行记》（《广记》三九六）。《古今五行志》（《御览》八七六）。
¶ 隋李密既会众，屯洛口，设坛，大张旌旗，告天即公位。其夜，狐狸鸣于坛侧。翌日，临行事，大风四起，飞沙拔木，旗竿有折者。其后果败。《感定录》（《广记》一四二）。
¶ 唐高祖报李密书曰：「天生蒸人，必有司牧。当今为牧，非子而谁！老夫年余知命，愿不及此，欣戴大弟，攀鳞附翼。唯冀早膺图箓，以宁兆庶。宗盟之长，属籍见容，复封于唐，斯荣足矣。殪商辛于牧野，所不忍言；执子婴于咸阳，非敢闻命。」密得书甚悦，示其部下曰：「唐公见推，天下不足可定。」后密兵败，王伯当保河阳，密以轻骑归之，谓伯当曰：「兵败矣。久苦诸君，我今自刎，请以谢众。」伯当抱密号叫。密复曰：「诸公幸不相弃，当共归关中。密身虽媿无功，诸君必保富贵。」伯当赞其计。从入关者尚二万人。高祖遣使迎劳，相望于道。密大喜，谓其徒曰：「吾虽举事不成，而恩结百姓，山东连城数百，知吾至，尽当归唐。比于窦融，勋亦不细，岂不以一台司见处乎？」及至京，礼数益薄，执政者又来求财，意甚不平。寻拜光禄卿，封邢国公。未几，闻其所部将帅皆不附世充，高祖复使密领本兵往黎阳，招其将士故时者，以经略王充。王伯当为左武衞，亦令副密。行至桃林，高祖复征之。密惧，谋叛，伯当止密，不从。密据桃林县城，驱掠畜产，直趋南山，乘险而东。遣人使告张善相，令应接。时史万宝留镇熊州，遣盛彦师率步骑数十追蹑，至陆浑县南七十里，彦师伏兵山谷，密军半度，横出击之，遂斩密，年三十七。时徐𪟝在黎阳，为密坚守，高祖遣使将密首以招之。𪟝发丧行服，备君臣之礼，表请收葬，大具威仪，三军皆缟素，葬于黎阳山南五里。故人哭之，多有呕血者。《谭宾录》（《广记》一八九）。
¶ 李密归国，封邢国公，后至桃林渡，叛，上遣兵征之，至陆浑，乃斩于邢公山下。先是，山之侧有乱石纵横，颇妨行李，时人谓之邢公扼，密果死于此。《洛中纪异录》（张本《说郛》二〇、陶本《说郛》四九）。
¶ 见韩定辞 1。
单雄信 ¶ 单雄信幼时，学堂前植一枣树，至年十八，伐为鎗，长丈七尺，拱围不合。刃重七十斤，号为寒骨白。尝与秦王卒相遇，秦王以大白羽射中刃，火出，因为尉迟敬德拉折。《酉阳杂俎》前集一二。
¶ 见李𪟝5。
王世充 ¶ 世充先于众中觅得一人眉目状似李密者，阴畜之而不令出。师至偃师城下，与李密未大相接，遽令数十骑驰将所畜人头来，云杀得李密。充佯不信，遣众共看，咸言是密头也。遂于城下勒兵，掷头与城中人，城中人亦言是密头也，遂以城降。《隋季革命记》（《通鉴考异》九）。 高开道 ¶ 高开道作乱幽州，矢陷其颊，召医使出之，对以镞深不可出，则俾斩之。又召一人，如前对，则又斩之。又召一人如前，曰：「可出，然王须忍痛。」因铍面凿骨，置楔于其间，骨裂开寸余，抽出箭镞。开道奏伎进膳不辍。《隋唐嘉话》中。《独异志》（《广记》一九一）。 刘黑闼 ¶ 隋末，刘黑闼据有数州，纵其威虐，合意者厚加赏赐，违意者即被屠割。尝闲暇，访得解嘲人，召入庭前立。须臾，水恶鸟飞过，命嘲之，即云：「水恶鸟，头如镰尾如凿，河里搦鱼无僻错。」大悦。又令嘲骆驼，嘲曰：「骆驼，项曲绿，蹄被他，负物多。」因大笑，赐绢五十疋。拜毕，左膊上负绢走出，未至戟门，倒卧不起。黑闼令问：「何意倒地？」答云：「为是偏檐。」更命五十屯绵，置右膊将去，令明日更来。及还村，路逢一知识，问云：「在何处得此绵绢？」具说其事。乃乞诵此嘲语，并问倒地之由，大喜而归，语其妇曰：「我明日定得绵绢。」及晓即诣门，言极善解嘲。黑闼大喜，令引之。适尾一猕猴在庭，命嘲之，即曰：「狝猴，头如镰尾如凿。河里搦鱼无僻错。」黑闼已怪，犹未之责。又一鸱飞度，复令嘲之，又云：「老鸱，项曲绿，蹄被他，负物多。」于是大怒，令割一耳。走出至庭，又即倒地，令问之，又云：「偏檐。」复令割一耳。还家，妇迎问：「绵绢何？」答云：「绵绢，割两耳，只有面」。《启颜录》（《广记》二五三）。
¶ 刘黑闼走至深州，崔元𢙏为伪深州总管，黑闼欲至，城中陈列三千余兵，拟纳黑闼，据城拒守，北勾突厥。城人诸葛德威为车骑，领当城之兵。有张善护者，先任郷长，来就军中，语三五少年曰：「可捉黑闼以取富贵，今若不捉，在后终是扰乱山东，废我等作生活。」诸少年咸云：「非诸葛车骑不可。」善护知德威非得酒食不肯出师，乃于家宰一肥猪，出酒一石，延德威而语之；德威许诺。黑闼至，元𢙏乃请之入城而不许，唯就市中遣铺设而坐食。元𢙏请以城中兵呈阅，言并精锐，必堪拒守，黑闼食而许之。元𢙏乃召兵以呈之，德威以前领健卒出，即就市中擒黑闼，送于洺州皇太子所。元𢙏与男野久奔突厥。斩黑闼于洺州城西。《革命记》（《通鉴考异》九）。
¶ 刘黑闼败，斩于洺州，临刑叹曰：「我幸在家鉏菜，为高雅贤辈所误，以至于此。」《续世说》七。
朱　粲 ¶ 隋末荒乱，狂贼朱粲起于襄、邓间。岁饥，米斛万钱，亦无得处，人民相食。粲乃驱男女小大仰一大铜钟，可二百石，煮人肉以𫗪贼。生灵歼于此矣。《朝野佥载》二。 杜伏威 ¶ 隋炀帝无道，杜伏威以齐州叛。炀帝遣陈棱击之。棱下偏裨射中伏威额，伏威怒曰：「不杀射我者，终不拔此箭。」由是奋击而入，获所射者，乃令拔箭，毕，然后斩其首，携入棱军中。棱遂大败。《独异志》下。又《广记》一九一引。 阚　棱 ¶ 唐初有阚棱者，善用长刀。刀长丈余，每下刀，毙数人，莫有嗣者。《独异志》下。 刘文静 ¶ 见唐太宗 2。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷六</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-06/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-06/</guid><description>唐人轶事汇编卷六 长孙无忌 ¶ 赵公宴朝贵，酒酣乐阕，顾群公曰：「无忌不才，幸遇休明之运，因缘宠私，致位上公，人臣之贵，可谓极矣。公视无忌富贵何与越公？」或对为不如，或谓过之。曰：「自揣诚不羡越公，所不及越公一而已。越公之贵也老，而无忌之贵也少。」《隋唐嘉话》上。《唐语林》四。
¶ 吴王恪母曰杨妃，炀帝女也。恪善骑射，太宗尤爱之。承干既废，立高宗为太子，又欲立恪。长孙无忌谏曰：「晋王仁厚，守文之良主也。且举棋不定，前哲所戒，储位至重，岂宜数易！」太宗曰：「朕意亦如此，不能相违，阿舅后无悔也。」由是恪与无忌不协。高宗即位，房遗爱等谋反，敕无忌推之。遗爱希旨引恪，冀以获免。无忌既与恪有隙，因而毙恪。临刑，骂曰：「长孙无忌窃弄威权，搆害良善。若宗社有灵，当见其族灭。」不久，竟如其言。《大唐新语》一二。
¶ 见唐太宗 97。
¶ 贞观十九年，雍州李树生芝英，赤盖紫光，色鲜丽。司徒长孙无忌与官方岳上表请禅，不许。《唐春秋》（《御览》七八三）。
¶ 唐赵公长孙无忌奏别敕长流，以为永例。后赵公犯事，敕长流岭南，至死不复回。此亦为法之弊。《朝野佥载》（《广记》一二一）。《南部新书》戊。
¶ 见许敬宗 6。
¶ 见欧阳询 4。
¶ 赵公长孙无忌以乌羊毛为浑脱毡帽，天下慕之，其帽为「赵公浑脱」。后坐事长流岭南，浑脱之言，于是效焉。《朝野佥载》一。又《广记》一六三引。
¶ 唐太宗贞观初内宴，长孙无忌造《倾杯曲》。又《乐府杂录》云：宣宗善吹芦管，自制此曲。《侯鲭录》一。
高士廉 ¶ 贞观四年，监察御史王凝使至益州。刺史高士廉勋戚自重，从众僚候之升仙亭，凝不为礼，呵却之，士廉甚耻恚。至五年，入为吏部尚书，会凝赴选，因出为苏湖令。《唐会要》六二。
¶ 唐高士廉选，其人齿高，有选人自云解嘲谑，士廉时着木履，令嘲之，应声云：「刺鼻何曾嚏，踏面不知瞋。高生两个齿，自谓得胜人。」士廉笑而引之。《朝野佥载》四。
尉迟敬德 ¶ 鄂公尉迟敬德，性骁果而尤善避槊。每单骑入敌，人刺之，终不能中，反夺其槊以刺敌。海陵王元吉闻之不信，乃令去槊刃以试之。敬德云：「饶王著刃，亦不畏伤。」元吉再三来刺，既不少中，而槊皆被夺去。元吉力敌十夫，由是大惭恨。太宗之御窦建德，谓尉迟公曰：「寡人持弓箭，公把长鎗相副，虽百万众亦无奈我何。」乃与敬德驰至敌营，叩其军门大呼曰：「我大唐秦王，能鬬者来，与汝决。」贼追骑甚众，而不敢逼。御建德之役，既陈未战，太宗望见一少年，骑骢马，铠甲鲜明，指谓尉迟公曰：「彼所乘马，真良马也。」言之未已，敬德请取之，帝曰：「轻敌者亡，脱以一马损公，非寡人愿。」敬德自料致之万全，及驰往，并擒少年而返，即王充兄子伪代王琬。宇文士及在隋，亦识是马，实内廐之良也。帝欲旌其能，并以赐之。《隋唐嘉话》上。《大唐传载》。
¶ 尉迟敬德善夺槊，齐王元吉亦善用槊。高祖于显德殿前试之，谓敬德曰：「闻卿善夺槊，令元吉执槊去刃。」敬德曰：「虽加刃，亦不能害。」于是加刃。顷刻之际，敬德三夺之，元吉大慙。《独异志》 （《广记》四九三）。
¶ 王充兄子琬使于窦建德军中，乘炀帝所御骏马，铠甲甚鲜。太宗曰：「彼所乘真良马也。」尉迟敬德请往取之。乃与三骑，直入贼军擒琬，引其马以归，贼众无敢当者。敬德常侍宴庆善宫，时有班在其上者，敬德怒曰：「汝有何功，合坐我上？」任城王道宗次其下，解喻之。敬德勃焉，拳殴道宗，目几至眇。《谭宾录》（《广记》一九一 ）。
¶ 〔尉迟敬德〕尝因内宴，于御前殴宇文士及曰：「汝有何功，合居吾上！」太宗慰谕之，方止。《唐历》（《通鉴考异》一〇）。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷七</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-07/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-07/</guid><description>唐人轶事汇编卷七 褚遂良 ¶ 见唐太宗 73。
¶ 贞观中，有雄雉集于东宫明德殿，太宗问群臣曰：「是何祥也？」褚遂良对曰：「昔秦文公时，有童子化为雉，雌者鸣于陈仓，雄者鸣于南阳，童子言曰：『得雄者王，得雌者霸。』文公以为宝鸡祀。汉光武膺得雄之祥，遂起南阳而有四海。陛下旧封秦王，故雄雉见于秦地，所以彰明德也。」太宗悦曰：「立身之道，不可无学。遂良博识，深可重也。」《大唐新语》八。
¶ 见唐太宗 97。
¶ 魏王泰有宠于太宗，所给月料逾于太子。褚遂良谏曰：「圣人制礼，尊嫡卑庶。故立嫡以长，谓之储君，其所承也重矣。俾用物不计，与王者共之。庶子虽贤，不是正嫡。先王所以塞嫌疑之渐，除祸乱之源。伏见储君料物翻少魏王，陛下非所以爱子也。」文多不尽载，太宗纳之。《大唐新语》七。
¶ 高丽莫离支盖苏文贡白金，褚遂良进曰：「莫离支弑其君，陛下以之兴兵，将吊伐，为辽东之人报主之耻。古者讨弑君之贼，不受其赂。昔宋督遗鲁君以郜鼎，桓公受之于太庙，臧哀伯谏以为不可。春秋书之，百王所法。受不臣之筐篚，纳弑逆之朝贡，不以为愆，何以示后。臣谓莫离支所献不宜受。」太宗从之。《大唐新语》七。
¶ 见刘洎 2。
¶ 褚遂良为太宗哀册文，自朝还，马误入人家而不觉也。《隋唐嘉话》中。又《御览》五九六引作《国朝传记》。《唐语林》二。
¶ 见唐太宗 137。
¶ 见韦仁约（思谦）1、2。
¶ 高宗之将册武后，河南公褚遂良谋于赵公无忌、英公𪟝，将以死诤。赵公请先入，褚曰：「太尉，国之元舅，脱事有不如意，使上有怒舅之名，不可。」英公曰：「𪟝请先入。」褚曰：「司空，国之元勋，有不如意，使上有罪功臣之名，不可。遂良出自草茅，无汗马功，蒙先帝殊遇，以有今日。且当不讳之时，躬奉遗诏，不効其愚衷，何以下见先帝？」揖二公而入。帝深纳其言，事遂中寝。《隋唐嘉话》中。《唐语林》五。
¶ 永徽五年，召长孙无忌、李𪟝、于志宁、褚遂良等，李𪟝称疾不至，皆曰：「当缘昭仪事。」或曰：「长孙太尉当先言之。」遂良曰：「太尉，上之元舅，脱事有不如意，使上有怒舅之名，不可。」又曰：「英公𪟝，上之所重，当先言之。」遂良曰：「司空，国之元勋，有不如意，使上有罪功臣之名，不可。遂良躬奉遗诏，若不尽其愚诚，何以下见先帝？」及上谓长孙无忌曰：「莫大之罪，绝嗣为重。皇后无嗣息，昭仪有子，今欲立为皇后，公等以为何如？」遂良曰：「皇后出自名家，先朝所娶，伏事先帝，无愆妇德。先帝疾甚，执陛下手以语臣曰：『我好儿好新妇，今将付卿。』陛下亲承德音，言犹在耳，皇后未有愆过，恐不可废，臣不敢从上违先帝之命。」上不悦。翌日，又言之。遂良曰：「陛下必别立皇后，伏请妙择天下令族，何必要在武氏？且昭仪经事先帝，众所共知，陛下岂可蔽天下耳目，使万世之后，何以称传此事？陛下倘亏人子之道，自招不善之名，败乱之端，自此始也。臣上忤圣颜，罪合万死，倘得不负先帝，则甘从鼎镬。」遂置笏于殿阶，叩头流血曰：「还陛下此笏，乞放归田里。」上大怒，命引出之。《唐会要》五二。参见唐高宗 7。
¶ 唐褚遂良贬潭州都督，行部至邑，洗笔池上，后人为立祠。宗邑令榜曰：「唐大都督褚公洗笔池。」咸淳中，邑令赵必穆于池中得断碑，上刻褚公湘潭偶题诗云。《佘山诗话》上。
¶ 褚遂良问虞监曰：「某书何如永师？」曰：「闻彼一字直钱五万，官岂得若此？」曰：「何如欧阳询？ 」曰：「闻询不择纸笔，皆能如志，官岂得若此？」褚恚曰：「既然，某何更留意于此？」虞曰：「若使手和笔调，遇合作者，亦深可贵尚。」褚喜而退。《隋唐嘉话》中。又《广记》二〇八引作《国史异纂》。《宣和书谱》三。《负暄野录》下。《书小史》九。
¶ 贞观六年正月八日，命整理御府古今工书钟、王等真迹，得一千五百一十卷。至十年，太宗尝谓侍中魏征曰：「虞世南死后，无人可与论书。」征曰：「褚遂良下笔遒劲，甚得王逸少之体。」太宗即日召令侍书。尝以金帛购求王羲之书迹，天下争赍古书诣阙以献，当时莫能辨其真伪。遂良备论所出，一无舛误。《唐朝叙书录》（《法书要录》四）。《书小史》九。
来　济 ¶ 见高智周 1。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷八</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-08/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-08/</guid><description>唐人轶事汇编卷八 裴　炎 ¶ 高宗大渐，顾命裴炎辅少主。既而则天以太后临朝，中宗欲以后父韦玄贞为侍中，并乳母之子五品官。炎争以为不可。中宗不悦，谓左右曰：「我让国与玄贞岂不得！何为惜侍中？」炎惧，遂与则天定策，废中宗为庐陵王，幽于别所。则天命炎及中书侍郎刘祎之率羽林兵入，左右承则天旨，扶中宗下殿。中宗曰：「我有何罪？」则天曰：「汝欲将天下与韦玄贞，何得无罪！」炎居中执权，亲授顾托，未尽匡救之节，遽行伊霍之谋，神器假人，为兽傅翼，其不免也宜哉！《大唐新语》一一。
¶ 裴炎有雅望于朝廷，高宗临崩，与舅王德真俱受遗诏辅少主。则天既临朝，废中宗为庐陵王，将行革命之事。徐敬业举兵于扬州，时炎为内史，示闲暇不急讨。则天潜察之，下炎诏狱，凤阁侍郎胡元范、刘齐贤等庭争，以炎忠鲠无反状。则天曰：「炎反有端，顾卿不知耳。」范、贤曰：「若裴炎反，臣等亦反。」则天曰：「朕知裴炎反，知卿不反。」炎既诛，范、贤亦被废黜。炎将刑，顾谓兄弟曰：「可怜官职并自得之，炎无分毫过，今坐炎流窜矣。」炎虽官达而甚清贫，收其家，略无积聚，时人伤焉。《大唐新语》三。
¶ 见骆宾王 2。
¶ 旧制，宰相臣尝于门下省议事，谓之政事堂。故长孙无忌、魏征、房玄龄等，以他官兼政事者，皆云知门下省事。弘道初，裴炎自侍中转中书令，执朝政，始移政事堂于中书省，至今以为故事。《大唐新语》一○。《南部新书》甲。
刘祎之 ¶ 见郭翰 1。 李昭德 ¶ 襄州胡延庆得一龟，以丹漆书其腹曰「天子万万年」以进之。凤阁侍郎李昭德以刀刮之并尽，奏请付法。则天曰：「此非恶心也，舍而勿问。」《朝野佥载》三。《国史补》（《广记》二三八）。
¶ 李昭德：则天朝谀佞者必见擢用，有人于洛水中获白石，有数点赤，诣阙请进，诸宰臣诘之，其人曰：「此石赤心，所以进。」昭德叱之曰：「洛水中石岂尽反邪？」左右皆失笑。昭德建立东都罗城及尚书省洛水中桥，人不知其役而功成就。除数凶人，大狱遂罢。以正直廷诤，为皇甫文所搆，与来俊臣同日弃市。国人欢憾相半，哀昭德而快俊臣也。《大唐新语》二。《唐语林》三。
¶ 见武皇后 13。
¶ 则天以武承嗣为左相，李昭德奏曰：「不知陛下委承嗣重权，何也？」则天曰：「我子姪，委以心腹耳。」昭德曰：「若以姑姪之亲，何如父子？何如母子？」则天曰：「不如也。」昭德曰：「父子、母子尚有逼夺，何诸姑所能容？使其有便可乘御，宝位其遽安乎？且陛下为天子，陛下之姑受何福庆，而委重权于姪乎？事之去矣！」则天矍然，曰：「我未思也。」即日罢承嗣政事。《大唐新语》一。《唐语林》一。
¶ 时来俊臣弃故妻，奏逼娶太原王庆诜女，侯思止亦奏请娶赵郡李自挹女，敕政事商量。凤阁侍郎李昭德抚掌谓诸相曰：「大可笑，大可笑！」诸相问之，昭德曰：「往年来俊臣贼劫王庆诜女，已大辱国。今日此奴又请娶李自挹女，无乃复辱国耶？」事遂寝。竟为李昭德榜杀之。《御史台记》（《广记》二五八）。《大唐新语》三。
¶ 唐凤阁侍郎李昭德威权在己，宣出一敕云：「自今以后，公坐徒，私坐流，经恩百日不首，依依科罪。」昭德先受孙万荣贿财，奏与三品。后万荣据营州反，货求事败，频经恩赦，以百日不首，准赃断绞。《朝野佥载》（《广记》一二一）。
苏良嗣 ¶ 苏良嗣为洛州长史，坐妻犯赃，左迁冀州刺史。及事释，妻妹诣良嗣，初无恨色，谓之曰：「牧守迁转出入是常，不闻有所累也。」后为荆州长史，高宗使中官缘江采异竹，植于苑内。中官科船载竹，所在纵暴。还过荆州，良嗣因之上疏切谏。高宗谓则天曰：「吾约束不严整，果为良嗣所怪乎？」诏慰谕，便令弃竹于江中。荆州旧有河东寺，后梁萧詧为其兄河东王所造。良嗣见而惊曰：「此在江汉之间，与河东有何关涉？」遂奏改之。良嗣寡学，深为人所笑。《大唐新语》七。《靖康缃素杂记》一○。
¶ 高宗时，司农欲以冬藏余菜卖之百姓，以墨敕示仆射苏良嗣，判曰：「昔公仪相鲁，犹拔去园葵，况临御万邦，而贩蔬鬻菜。」事竟不行。《隋唐嘉话》中。《大唐新语》四。《唐语林》二。《续世说》一。
¶ 见薛怀义 2。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷九</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-09/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-09/</guid><description>唐人轶事汇编卷九 徐有功 ¶ 徐大理有功，少蒲州司法参军，为政宽仁。吏感其恩信，递相约曰：「若犯徐司法杖，必斥罚！」终官不杖一人。《大唐传载》。　案：「有功」原误作「宥」。
¶ 唐徐有功为司刑丞，时有韩纪孝者，受徐敬业伪官，前已物故，推事使顾仲琰奏称家口合缘坐，诏依断籍没。有功议曰：「作谋反者斩，身亡即无斩法。若情状难舍，或敕遣戮尸。除非此涂，理绝言象。缘坐缘因处斩，无斩岂合相缘？既所缘之人亡，则所因之罪减。减止徒坐，频会赦恩。今日劫断没官，未知据何条例。」诏依有功议断放，由是获免籍没者凡数百家。《折狱龟鉴》四。
¶ 皇甫文备，武后时酷吏也，与徐大理论狱，诬徐党逆人，奏成其罪，武后特出之。无何，文备为人所告，有功讯之在宽。或曰：「彼曩时将陷公于死，今公反欲出之，何也？」徐曰：「汝所言者，私忿也；我所守者，公法也。安可以私害公？」《隋唐嘉话》下。《大唐新语》七。《唐语林》一。
¶ 徐大理有功每见武后将杀人，必据法廷争。尝与后反复，辞色愈厉，后大怒，令拽出斩之，犹回顾曰：「臣身虽死，法终不可改。」至市，临刑得免，除名为庶人。如是再三，终不挫折，朝廷倚赖，至今犹怀之。其子预选，有司皆曰：「徐公之子，岂可拘以常调者乎？」《隋唐嘉话》下。《唐语林》三。
¶ 见来俊臣 8。
¶ 则天朝，奴婢多通外人，辄罗告其主，以求官赏。润州刺史窦孝谌妻庞氏，为其奴所告夜醮，敕御史薛季旭推之。季旭言其呪诅，草状以闻，先于玉堦涕泣不自胜，曰：「庞氏事状，臣子所不忍言。」则天纳之，迁季旭给事中。庞弃市，将就刑，庞男希瑊诉冤于侍御史徐有功，有功览状曰：「正当枉状。」停决以闻。三司对按，季旭益周密其状。秋官及司刑两曹既宣覆而自惧，众迫有功。有功不获申，遂处绞死。则天召见，迎谓之曰：「卿比按，失出何多也？」有功曰：「失出，臣下之小过；好生，圣人之大德。愿陛下弘大德，天下幸甚！」则天默然久之，曰：「去矣！」敕减死，放于岭南。月余，复授侍御史。有功俯伏流涕，固不奉制。则天固授之，有功曰：「臣闻鹿走于山林，而命悬于厨者何？势使然也。陛下以法官用臣，臣以从宽行法，必坐而死矣。」则天既深器重，竟授之，迁司刑少卿。时周兴、来俊臣等罗告天下衣冠，遇族者数千百家。有功居司刑，平反者不可胜纪，时人方之于定国。中宗朝，追赠越州都督，优赐其家，并授一品官。开元初，窦希瑊外戚荣贵，奏请回己之官，以酬其子。《大唐新语》四。
¶ 徐有功为秋官郎中，司刑少卿，历居法官，数折大狱，持平守正，不以生死易节，全活者数千百家。有鹿城主簿潘好礼者，慕其为人，乃著论称有功断贤于张释之。其略曰：「释之为廷尉，天下无冤人；有功之断狱，亦天下无冤人。然释之所行甚易，徐公所行甚难。难易之间，优劣可知矣。」君子以为知言。《大唐新语》七。
李嗣真 ¶ 李嗣真聪敏多才能，以许州判佐直弘文馆。高宗东封还，幸孔子庙，诏赠太师，命有司为祝文。司文郎中富少颖、沙直撰进，不称旨，御笔瀎破，付左寺丞。贺兰敏之已下战栗，遽召嗣真，咋笔立成。其章句云：「庶能不遗百代，助损益而可知；永鉴千年，同比肩而为友。」高宗览之，问曰：「谁作此文？」有司言嗣真。高宗曰：「此人那解我意，遂有此句？」诏加两阶。时敏之恃宠骄盈，嗣真审其必败，谓所亲曰：「久荫大树，或有颠坠，吾属无赖矣！」因饥年，讽执政，求出为义乌令。敏之，则天姊子也，无何果败。《大唐新语》八。
¶ 李嗣真尝与朝列同过太清观，道士刘槩、辅俨为设乐。嗣真曰：「此乐宫商不和，君臣相阻之征也。角徵失次，父子不和之兆也。杀声既多，哀调又苦，若国家无事，太子受其咎矣。」居数月，章怀太子果为则天所搆，废为庶人，死于巴州。刘槩、辅俨奏其事，自始平令擢为太常丞也。《大唐新语》七。《唐会要》三四。
¶ 永徽之理，有贞观之遗风，制《一戎衣大定乐》曲。至永隆元年，太常丞李嗣真善审音律，能知兴衰，云：「近者乐府有《堂堂》之曲，再言之者，唐祚再兴之兆也。」《南部新书》己。《唐会要》三四。
¶ 天后时，太常丞李嗣真闻东夷三曲一遍，援胡琴弹之，无一声遗忘。《南部新书》丙。
¶ 唐朝承周隋离乱之后，乐悬散失，独无徵音，国姓所阙，知者不敢闻达其事。天后末，御史大夫李嗣真常密求之，不得。一旦秋爽，闻砧声有应之者，在今弩营，是当时英公宅。又数年，无由得之。其后敬业举兵败走，后潴其宫，嗣真乃求得丧车一铎，入而振之于东南隅，果有应也。遂掘之，得石一段，裁为四具，补乐悬之散阙。今享宗庙郊天挂簨簴者，乃嗣真所得也。《大周正乐》（《御览》五八四）。《独异志》（《广记》二○三）。
¶ 天授中，中丞李嗣真等为十道存抚使，合朝有诗送之，名曰《存抚集》，凡十卷。《南部新书》丙。
¶ 周兴、来俊臣罗织衣冠，朝野惧慴，御史大夫李嗣真上疏奏曰：「臣闻陈平事汉祖，谋疏楚之君臣，乃用黄金七千斤，行反间之术，项羽果疑臣下，陈平之计遂行。今告事纷纭，虚多实少。如当有凶慝，焉知不先谋疏陛下君臣，后除国家良善。臣恐有社稷之祸。伏乞陛下回思迁虑，察臣狂瞽，然后退就鼎镬，实无所恨。臣得殁为忠鬼，孰与存为谄人。如罗织之徒，即是疏间之渐，陈平反间，其远乎哉？」遂为俊臣所搆，放于岭表。俊臣死，征还，途次桂阳而终，赠济州刺史。中宗朝，追复本官。《大唐新语》二。《唐语林》三。　案：「黄金七千斤」，原作「黄金七十斤」，据《唐语林》改。
张楚金 ¶ 张楚金年十七，与兄越石同以茂才应举。所司以兄弟不可两收，将罢越石。楚金辞曰：「以顺则越石长，以才则楚金不如。请某退。」时李𪟝为州牧，叹曰：「贡才本求才行，相推如此，可双举也。」令两人同赴上京，俱擢第，迁刑部尚书。后为周兴搆陷，将刑，仰天叹曰：「皇天后土，岂不察忠臣乎？奈何以无辜获罪！」因泣下。市人为之歔欷。须臾阴云四塞，若有所感。旋降敕免刑，宣未讫，天开朗，庆云纷郁。时人感其忠正孝悌之报。《大唐新语》六。《谭宾录》（《广记》二〇二。）</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷十</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-10/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-10/</guid><description>唐人轶事汇编卷十 韦嗣立 ¶ 韦承庆，长寿年中，与弟嗣立相代为凤阁舍人。长安三年，承庆又代嗣立为天官侍郎，顷之，又代为黄门侍郎，四职相代。时人曰：「大郎罢相，二郎拜相。」中宗授嗣立黄门侍郎，制曰：「芝兰并秀，见谢、石之阶庭；骐骥齐驱，有刘、山之昆季。」《广卓异记》一五。《南部新书》戊。《干子》（《绀珠集》七）。《唐诗纪事》一一。
¶ 见崔湜 4。
¶ 兵部尚书韦嗣立，景龙中中宗与韦后幸其庄，封嗣立为逍遥公，又改其居凤凰原为清虚原，鹦鹉谷为幽栖谷。史部南院旧无选人坐，韦嗣立尚书之为吏部，始奏请有司供床褥，自后因为故事。《隋唐嘉话》下。《唐语林》五。
¶ 嗣立庄在骊山鹦鹉谷，中宗幸之。嗣立献食百轝，及木器藤盘等物。上封为逍遥公，谷为逍遥谷，原为逍遥原。中宗留诗，从臣属和，嗣立并镌于石，请张说为之序，薛稷书之。《唐诗纪事》一一。
¶ 开元中，嗣立自汤井还都，经其龙门北溪别业，忽怀骊山之胜，尝有诗云：……时张说、崔泰之、崔日知在东都，皆和焉。先一日太平公主、上官昭容题诗数篇，故张说诗云：「舞凤迎公主，雕龙赋婕妤。」《唐诗纪事》一一。
苏　瓌 ¶ 景龙末，朝纲失叙，风教既替，公卿大臣初拜命者，例许献食，号为「烧尾」。时苏瓌拜仆射，独不献食。后因侍䜩，宗晋卿谓瓌曰：「拜仆射竟不烧尾，岂不喜乎？」中宗默然。瓌奏曰：「臣闻宰相主调阴阳，代天理物。今粒食涌贵，百姓不足，臣见宿衞兵至有三日不得食者。臣愚不称职，所以不敢烧尾耳。」晋卿无以对。《大唐新语》三。《谭宾录》（《广记》一八七）。《唐会要》五一。
¶ 中宗暴崩，秘不发丧。韦庶人亲总庶政，召宰相韦巨源等一十一人入禁中会议，遗诏令韦庶人辅少主知政事，授相王太尉，参谋辅政。宗楚客谓韦温曰：「今皇太后临朝，宜停相王辅政。且太后于诸王居嫂叔之地，难为仪注，是诏理全不可。」苏瓌独正色拒之，谓楚客等曰：「遗诏是先帝意，安可更改！」楚客、温等大怒，遂削相王辅政语，乃宣行之。《大唐新语》三。《唐会要》五一。
¶ 见苏颋 5。
萧至忠 ¶ 李承嘉为御史大夫，谓诸御史曰：「公等奏事，须报承嘉知；不然，无妄闻也。」诸御史悉不禀之。承嘉厉而复言。监察萧至忠徐进曰：「御史，人君耳目，俱握雄权，岂有奏事先咨大夫，台无此例。设弹中丞、大夫，岂得奉咨耶？」承嘉无以对。《大唐新语》四。《唐会要》六一。
¶ 睿宗皇帝即位，悼太子殒身殉难，下诏曰：「曾氏之孝也，慈亲惑于疑听；赵虏之族也，明帝哀而望思。历考前闻，率由旧典。太子，大行之子，元良守器，往罗搆间，困于谗嫉，莫顾𫓧钺，轻盗甲兵，有此诛夷，无不愤惋。今四凶灭服，十起何追，方申赤晕之冤，以抒黄泉之痛。可赠皇太子谥曰节愍。」先是宗楚客、纪处讷、冉祖雍等奏言：「相王及太平公主与太子同谋，请收付狱。」中宗命御史中丞萧至忠鞫之，至忠泣而奏曰：「陛下富有四海，贵为天子，岂不能保持一弟一妹，受人罗织。宗社存亡，实在于此。臣虽至愚，窃为陛下不取。《汉书》云：『一尺布，尚可缝；一斗粟，尚可舂；兄弟二人不相容。』愿陛下详之。且往者则天欲立相王为太子，相王累日不食，请迎陛下。固让之诚，天下传说。」且明祖雍所奏，咸是搆虚。中宗纳其言，乃止。十起未详。《大唐新语》五。《唐会要》六二。
¶ 姜皎荐源乾曜，玄宗见之，骤拜为相，谓左右曰：「此人仪形庄肃，似萧至忠，朕故用之。」左右对曰：「至忠以犯逆死，陛下何故比之？」玄宗曰：「我为社稷计，所以诛之。然其人信美才也。」至忠尝与友人期街中，俄而雪下，人或止之，至忠曰：「焉有与人期，畏雪不去？」遂命驾径往，立于雪中，深尺余，期者方至。及登廊庙，居乱后邪臣之间，不失其正。出为晋州刺史，甚有异绩。晚徒失职，为太平公主所引，与之图事，以及于祸害。《大唐新语》六。参见唐玄宗 56。
宗楚客 ¶ 天后内史宗楚客性谄佞。时薛师有嫪毐之宠，遂为作传二卷，论薛师之圣从天而降，不知何代人也，释迦重出，观音再生。期年之间，位至内史。《朝野佥载》五。
¶ 宗楚客造一新宅成，皆是文柏为梁，沉香和红粉以泥壁，开门则香气蓬勃。磨文石为阶砌及地，着吉莫𫖇者，行则仰仆。楚客被建昌王推得赃万余贯，兄弟配流。太平公主就其宅看，叹曰：「看他行坐处，我等虚生浪死。」一年追入，为凤阁侍郎。景龙中，为中书令。韦氏之败，斩之。《朝野佥载》三。《续世说》七。《香谱》（《类说》五九）。
¶ 楚客，神龙初为太仆卿，与武三思潜谋篡逆，累迁同三品。及三思诛，附安乐，而韦氏尤信任之。楚客尝谓所亲曰：「始吾在卑位，尤爱宰相；及居之，又思太极，南面一日足矣。」虽附韦氏，志窥宸极。《太上皇实录》（《通鉴考异》一二）。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷十一</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-11/</guid><description>唐人轶事汇编卷十一 姚　崇 ¶ 陕州刺史王当有女，甚爱之，集州县文武官，令善相者择婿。相者曰：「此无贵婿，惟识果毅姚某者有贵子，可嫁之，终必得力。」当从其言，遂嫁之，时人咸笑焉。乃元崇也。时年二十二，好猎，都未知书。尝诣一亲表饮，遂遇相者，谓之曰：「公甚贵，异日必为宰相。」归以告其母。母劝令读书，崇遂割放鹰鹞，折节学仕。为孝敬挽郎，举，下笔成章。后为同州刺史。《唐史》（《分门古今类事》九）。　案：《定命录》（《广记》二二一）以相者为袁天纲，误，二人年代实不相及。
¶ 姚崇初不悦学，年逾弱冠，常过所亲，见《修文殿御览》，阅之，喜，遂耽玩坟史，以文华著名。历牧常、扬，吏并建碑纪德。再秉衡轴，天下钦其公直。外甥任弈、任异少孤，养在崇家，乃与之立家产，谓之曰：「汝，吾无间然矣，惜殊宗而代疏矣。」命与其子同名，冀无别也。时人多之。《大唐新语》六。
¶ 长安末，诸酷吏并诛死，则天悔于枉滥，谓侍臣曰：「近者朝臣多被周兴、来俊臣推勘，递相牵引，咸自承伏。国家有法，朕岂能违。中间疑有滥者，更使近臣就狱推问，得报皆自承引，朕不以为疑，即可其奏。自周兴、俊臣死，更不闻有反逆者。然已前就戮者，岂不有冤滥耶？」夏官侍郎姚崇对曰：「自垂拱已后，被告身死破家者，皆柱酷自诬而死，告事者特以为功。天下号为罗织，甚于汉之党锢。陛下令近臣就狱推问者，近臣亦不自保，何敢辄有动摇。赖上天降灵，圣情发寤，诛灭凶竖，朝廷宴安。今日已后，微躯及一门百口，保见在内外官吏无反逆者。」则天大悦曰：「已前宰相皆顺成其事，陷朕为淫刑之主。闻卿所说，甚合朕心。」乃赐银一千两。《大唐新语》三。
¶ 见唐睿宗 7。
¶ 姚元崇初拒太平得罪，上颇德之。既诛太平，方任元崇以相，进拜同州刺史。张说素不叶，命赵彦昭骤弹之，不许。居无何，上将猎于渭滨，密召元崇会于行所。初，元崇闻上讲武于骊山，谓所亲曰：「准式，车驾行幸，三百里内刺史合朝觐，元崇必为权臣所挤，若何？」参军李景初进曰：「某有儿母者，其父即教坊长入内，相公傥致厚赂，使其冒法进状，可达。」公然之，辄效。燕公说使姜皎入曰：「陛下久卜河东总管，重难其人。臣有所得，何以见赏？」上曰：「谁邪？如惬，有万金之赐。」乃曰：「冯翊太守姚元崇，文武全材，即其人也。」上曰：「此张说意也。卿罔上，当诛。」皎首服万死，即诏中官追赴行在。上方猎于渭滨，公至，拜马首。上言：「卿颇知猎乎？」元崇曰：「臣少孤，居广成泽，目不知书，唯以射猎为事。四十年，方遇张憬藏，谓臣当以文学备位将相，无为自弃。尔来折节读书。今虽官位过忝，至于驰射，老而犹能。」于是呼鹰放犬，迟速称旨。上大悦。上曰：「朕久不见卿，思有顾问，卿可于宰相行中行。」公行犹后。上纵辔久之，顾曰：「卿行何后？」公曰：「臣官疏贱，不合参宰相行。」上曰：「可兵部尚书同平章事。」公不谢，上顾讶焉。至顿，上命宰臣坐。公跪奏：「臣适奉作弼之诏不谢者，欲以十事上献，有不可行，臣不敢奉诏。」上曰：「悉数之，朕当量力而行，然后定可否。」公曰：「自垂拱已来，朝廷以刑法理天下，臣请圣政先仁义，可乎？」上曰：「朕深心有望于公也。」又曰：「圣朝自丧师青海，未有牵复之悔，臣请三数十年不求边功，可乎？」上曰：「可。」又曰：「自太后临朝以来，喉舌之任，或出于阉人之口，臣请中官不预公事，可乎？」上曰：「怀之久矣。」又曰：「自武氏诸亲，猥侵清切权要之地，继以韦庶人、安乐、太平用事，班序荒杂，臣请国亲不任台省官，凡有斜封待阙员外等官，悉请停罢，可乎？」上曰：「朕素志也。」又曰：「比来近密佞幸之徒，冒犯宪网者，皆以宠免，臣请行法，可乎？」上曰：「朕切齿久矣。」又曰：「比因豪家戚里，贡献求媚，延及公卿方镇，亦为之，臣请除租庸赋税之外，悉杜塞之，可乎？」上曰：「愿行之。」又曰：「太后造福先寺，中宗造圣善寺，上皇造金仙、玉真观，皆费巨百万，耗蠹生灵。凡寺观宫殿，臣请止绝建造，可乎？」上曰：「朕每睹之，心即不安，而况敢为者哉？」又曰：「先朝亵狎大臣，或亏君臣之敬，臣请陛下接之以礼，可乎？」上曰：「事诚当然，有何不可？」又曰：「自燕钦融、韦月将献直得罪，由是谏臣沮色。臣请凡在臣子，皆得触龙鳞，犯忌讳，可乎？」上曰：「朕非唯能容之，亦能行之。」又曰：「吕氏产、禄，几危西京，马、窦、阎、梁，亦乱东汉，万古寒心，国朝为甚，臣请陛下书之史册，永为殷鉴，作万代法，可乎？」上乃潸然良久曰：「此事真可为刻肌刻骨者也。」公再拜曰：「此诚陛下致仁政之初，是臣千年一遇之日，臣敢当弼谐之地。天下幸甚，天下幸甚。」又再拜，蹈舞称万岁者三。从官千万，皆出涕。上曰：「坐！」公坐于燕公之下，燕公让不敢坐。上问，对曰：「元崇是先朝旧臣，合首坐。」公曰：「张说是紫微宫使，今臣是客宰相，不合首坐。」上曰：「可紫微宫使居首坐。」《开元升平源》。又《通鉴考异》一二引。　案：《通鉴考异》曰：「似好事者为之，依托吴兢名，难以尽信。」
¶ 姚崇以拒太平公主，出为申州刺史，玄宗深德之。太平既诛，征为同州刺史。素与张说不叶，说讽赵彦昭弹之，玄宗不纳。俄校猎于渭滨，密召崇会于行所，玄宗谓曰：「卿颇知猎乎？」崇对曰：「此臣少所习也。臣年三十，居泽中，以呼鹰逐兔为乐，犹不知书。张璟〔藏〕谓臣曰：『君当位极人臣，无自弃也。』尔来折节读书，以至将相。臣少为猎师，老而犹能。」玄宗大悦，与之偕马臂鹰，迟速在手，动必称旨。玄宗懽甚，乐则割鲜，闲则咨以政事，备陈古今理乱之本上之，可行者必委曲言之。玄宗心益开，听之亹亹忘倦。军国之务，咸访于崇。崇罢冗职，修旧章，内外有叙。又请无赦宥，无度僧，无数迁吏，无任功臣以政。玄宗悉从之，而天下大理。《大唐新语》一。《唐语林》二。
¶ 姚元崇初牧荆州，三年，受代日，阖境民吏泣拥马首，遮道不使去，所乘之马鞭镫，民皆截留之，以表瞻恋。新牧具其事奏之，褒诏美焉。就赐中金一千两。《开元天宝遗事》上。又《云仙杂记》一○引。《唐语林》一。　案：据史传，姚崇未曾牧荆州。
¶ 见唐玄宗 14、 16、 17、 18。
¶ 见唐玄宗 14、 16、 17、 18。
¶ 见唐玄宗 14、 16、 17、 18。
¶ 见唐玄宗 14、 16、 17、 18。
¶ 见武皇后 21。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷十二</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-12/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-12/</guid><description>唐人轶事汇编卷十二 颜元孙 ¶ 颜元孙，字聿修，昭甫之子。少孤，养于舅殷仲容家。尤善草隶。仲容以能书为天下所宗，人造请者牋盈几，辄令代遣，得者欣然，莫之能辨。玄宗出诸家书迹数十卷，曰：「闻公能书，可为定其真伪。」公分别以进。玄宗大悦，赐笺籐笔墨衣服等物。著《干禄字书》，行于世。《书小史》九。 尹知章 ¶ 尹知章字文叔，绛州翼城人。少时性懵，梦一赤衣人持巨凿破其腹，若内草茹于心中，痛甚，惊寤。自后聪敏为流辈所尊。开元中，张说表诸朝，上召见延英。上问曹植《幽思赋》何为远取景物为句，意旨安在。知章对以植所谓赋作不徒然。若「倚高台之曲嵎」，望且重也；「处幽僻之闲深」，位至卑也；「望翔云之悠悠，嗟朝霁而夕阴」，以为物无止定之意，而上多改易也；「顾秋华之零落」，岁将暮也；「感岁暮而伤心」，年将易也；「观跃鱼于南沼」，使智者居于明，非得志也；「聆鸣鹤于北林」，怨且和也；「搦素笔而慷慨」，守文而感也；「扬太雅之哀吟」，悯其时也；「仰清风以叹息」，思濯烦也；「寄予思于悲切」，志在古也；「信有心而在远」，措者大也；「重登高以临川」，及上下也；「何余心之烦错，宁翰墨之能传」，意不尽也。此幽思所以赋也。上敬异之，擢礼部侍郎、集贤院正字。《龙城录》下。 徐　坚 ¶ 徐坚多识典故，七入书府。《大唐遗事》（《类说》二一）。又《纬略》一〇引。
¶ 见唐玄宗 151。
陆　坚 ¶ 见张说 18。 元行冲 ¶ 元行冲宾客为太常少卿，有人于古墓中得铜物，似琵琶而身正圆，莫有识者。元视之曰：「此阮咸所造乐具。」乃令匠人改以木，为声甚清雅，今呼为阮咸者是也。《隋唐嘉话》下。又《御览》六一二引作《国朝传记》、《广记》二〇三引作《国史异纂》。《南部新书》丁。参见李勉 21。
¶ 见元恺 1。
阳　峤 ¶ 阳峤为祭酒，谓人曰：「吾虽三品，非不荣贵，意常不逾畴昔一尉也。」时议重之。《大唐新语》三。　案：阳峤，原作「杨峤」，据两《唐书·阳峤传》改。 康子元 ¶ 康子元，越人，念《易》数千遍，行坐不释卷。开元中，张说荐为丽正学士。《南部新书》丁。 侯行果 ¶ 开元十一年，诏学士侯行果等每日侍读《周易》。其后皇太子奏请讲《周易》，上谓人曰：「吾更选一明《易》而有名行，亦无出于侯行果者。」又令行果隔日为皇太子讲《易》。《古今事文类聚》新集二五。 贾　曾 ¶ 贾曾除中书舍人，以父名忠，固辞之。言者以中书是曹司名，父之名又同音名别，于礼无嫌。曾乃就职。《南部新书》甲。 薛令之 ¶ 神龙二年，闽长溪人薛令之登第。开元中，为东宫侍读。时宫僚闲淡，以诗自悼，书于壁曰：「朝日上团团，照见先生盘。盘中何所有，苜蓿上阑干。飰澁匙难绾，羹稀箸多宽。只可谋朝夕，何由度岁寒？」上因幸东宫，见焉，索笔续之曰：「啄木嘴距长，凤凰毛羽短。若嫌松桂寒，任逐桑榆暖。」令之因此引疾东归。肃宗即位，诏征之，已卒。《闽中名仕传》（《广记》四九四）。又《太平御览》九二三引。《唐摭言》一五。《唐语林》五。《古今诗话》（《诗话总龟》前集三一）。《唐诗纪事》二〇。 王迥质 ¶ 王迥质自山东褐衣召拜寿王等侍读，蒙赐帛、床褥、衣衾等。令迥质坐床上，罗列所赐，使金吾舁归其家。观者如堵，咸曰稽古之力也。晋桓荣亦是。《说苑》（《广卓异记》一五）。 许景先 ¶ 故事：每三月三日、九月九日赐王公以下射，中鹿赐为第一，院赐绫，其余布帛有差。至开元八年秋，舍人许景先以为徒耗国赋而无益于事，罢之。其礼至今遂绝。《隋唐嘉话》下。　案：今本《刘宾客嘉话录》亦载此条，唐兰考为误入。 韦述　孔至 ¶ ¶ 著作郎孔至，二十传儒学，撰《百家类例》，品第海内族姓，以燕公张说为近代新门，不入百家之数。驸马张垍，燕公之子也，盛承宠眷。见至所撰，谓弟椒曰：「多事汉，天下族姓何关尔事，而妄为升降！」埱素与至善，以兄言告之。时工部侍郎韦述，谙练士族，举朝共推。每商榷姻亲，咸就咨访。至书初成，以呈韦公，韦公以为可行也。及闻垍言，至惧，将追改之，以情告韦。韦曰：「孔至休矣！大丈夫奋笔将为千载楷则，奈何以一言而自动摇。有死而已，胡可改也！」遂不复改。《封氏闻见记》一〇。《唐语林》二。 毋 ¶ 右补阙毋，博学有著述才，上表请修古史，先撰目录以进。玄宗称善，赐绢百疋。性不饮茶，制《代茶余序》，其略曰：「释滞销壅，一日之利暂佳；瘠气侵精，终身之累斯大。获益则归功茶力，贻患则不为茶灾。岂非福近易知，祸远难见。」直集贤，无何，以热疾暴终。初，梦着衣冠上北邙山，亲友相送，及至山顶，回顾，不见一人，意恶之。及卒，僚友送至北邙山，咸如所梦。玄宗闻而悼之，赠朝散大夫。《大唐新语》一一。又《御览》八六七、《广记》一四三引。　案：毋《御览》作「毋景」，《广记》作毋旻，误。 贺知章 ¶ 贺公自太常少卿迁礼部侍郎、兼集贤学士，一日并谢二恩。源乾曜与张说同秉政，乾曜曰：「贺公久著盛名，今日一时两恩，足为学者光辉。然学士与侍郎，何者为美？」说对曰：「侍郎，自皇朝已来为衣冠之华选，自非实望具美，无以居之，然终具员之吏，又非往贤所慕。学士者，怀先王之道，为绅轨仪，蕴杨班之词彩，兼游夏之文学，始可处之无愧。二美之中，此为其最美。」《唐书》（《广卓异记》八）。《大唐新语》一一。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷十三</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-13/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-13/</guid><description>唐人轶事汇编卷十三 李林甫 ¶ 李林甫少孤，为元氏姨所育，住在伊川。时林甫年十岁，与诸儿戏于路旁，有老父叹而目焉，人问之，老父曰：「富贵诚不自知。」指李公曰：「此童后当为中书令，凡二十年。所叹与凡小戏谁辨也。」《定命录》（《广记》二二二）。
¶ 唐右丞相李林甫，年二十尚未读书，在东都，好游猎打毬，驰逐鹰狗。每于城下槐坛下，骑驴击鞠，略无休日。既惫，舍驴，以两手返据地歇。一日，有道士甚丑陋，见李公踞地，徐言曰：「此有何乐，郎君如此爱也？」李怒顾曰：「关足下何事？」道者去。明日又复言之。李公幼聪悟，意其异人，乃摄衣起谢。道士曰：「郎君虽善此，然忽有颠坠之苦，则悔不可及。」李公请自此修谨，不复为也。道士笑曰：「与郎君后三日五更会于此。」曰：「诺。」及往，道士已先至，曰：「为约何后？」李乃谢之。曰：「更三日复来。」李公夜半往。良久，道士至，甚喜，谈笑极洽，且曰：「某行世间五百年，见郎君一人。已列仙籍，合白日升天，如不欲，则二十年宰相，重权在己。郎君且归，熟思之。后三日五更复会于此。」李公回，计之曰：「我是宗室，少豪侠，二十年宰相，重权在己，安可以白日升天易之乎？计已决矣。」及期往白，道士嗟叹咄叱，如不自持，曰：「五百年始见一人，可惜，可惜！」李公悔，欲复之。道士曰：「不可也，神明知矣。」与之叙别曰：「二十年宰相，生杀权在己，威振天下。然慎勿行阴贼，当为阴德，广救拔人，无枉杀人，如此则三百年后，白日上升矣。官禄已至，可便入京。」李公匍匐泣拜，道士握手与别。时李公堂叔为库部郎中，在京，遂诣。叔父以其纵荡，不甚记录之，颇惊曰：「汝何得至此？」曰：「某知向前之过，今故候觐，请改节读书，愿受鞭箠。」库部甚异之，亦未令就学，每有宾客，遣监杯盘之饰，无不修洁。或谓曰：「汝为吾著某事。」虽雪深没踝，亦不去也。库部益亲怜之，言于班行，知者甚众。自后以荫叙，累官至赞善大夫，不十年，遂为相矣。权巧深密，能伺上旨，恩顾隆洽，独当衡轴，人情所畏，非臣下矣。数年后，自固益切，大起大狱，诛杀异己，冤死相继，都忘道士槐坛之言戒也。《逸史》（《广记》一九）。
¶ 开元中有相者不知姓名，自言衡山来，人谓之衡相，在京舍宣平里。时李林甫为太子谕德，往见之，入门，则郑少微、严杲已在中庭。相者引坐，谓李公曰：「自仆至此，见人众矣，未有如公贵者也。且国家以刑法为重，则公典司寇之职。朝廷以铨管为先，则公居冢宰之任。然又秉丹青之笔，当节制之选。加以列茅分土，穷荣极盛，主恩绸缪，人望浃洽。兼南省之官，秩增数四；握中枢之务，载盈二九。绅仰威，黎庶赡惠，将古所未有也。」顾严、郑曰：「预闻此者，非不幸也。公二人宜加礼奉，否则悔吝生矣。」时严、郑各负才名，李犹声誉未达，二公有轥轹之心，及闻相者言，以为甚不然，唯唯而起，更不复问。李因辞去。后李公拜中书，郑时已为刑部侍郎，因述往事，谓郑曰：「曩者宣平相人，咸以荒唐之说，乃微有中者。」无何，郑出为岐州刺史，与所亲话其事。未期，又贬为万州司马。严自郎中亦牧远郡。《定命录》（《广记》二二二）。
¶ 李林甫开元初为中允，时源乾曜为侍中，是中表之戚，托其子求司门郎中。乾曜曰：「郎官须有素行才望高者，哥奴岂是郎官耶？」数日除谕德。哥奴，林甫小字。《南部新书》乙。
¶ 开元中，右相李林甫为国子司业，颇振纲纪。洎登庙堂，见诸生好说司业时事。诸生希旨，相率署石建碑于国学都堂之前。后因释奠日，百寮毕集，林甫见碑，问之祭酒班景倩，具以事对。林甫戚然曰：「林甫何功而立碑，谁为此举？」意色甚厉。诸生大惧得罪，通夜琢灭，覆之于南廊。天宝末，其石犹在。《封氏闻见记》五。
¶ 自开元二十二年，吏部置南院，始悬长名，以定留放。时李林甫知选，宁王私谒十人，林甫曰：「就中乞一人卖之。」于是放选牓云：「据其书判，自合得留。缘嘱宁王，且放冬集。」《国史补》下。又《广记》一八六引。
¶ 开元中，吏部侍郎被宁王宪嘱亲故十人官，遂诣王请见云：「十人之中，有商量去者乎？」王云：「九人皆不可矣，一人某者听公。」吏部归，九人皆超资好官，独某者当时出，云：「据其书判，自合得官。缘嘱宁王，且放冬集。」《大唐传载》。
¶ 见唐玄宗 43。
¶ 李林甫居相位一十九年，诛锄海内人望，自储君以下，无不累息。初，开元后，姚、宋等一二老臣多献可替否，以争天下大体，天下既理，上心亦泰。张九龄上所拔，颇以后进少之，九龄尤謇谔，数犯上，上怒而逐之。上雄才豁达，任人不疑，晚得林甫，养成君欲，未尝有逆耳之言。上爱之，遂深居高枕，以富贵自乐。大臣以下，罕得对见。事无大小，责成林甫。林甫虽不文，而明练吏事，慎守纲纪，衣冠非常调，无进用之门。而阴贼忍杀，未尝以爱僧见于容色。上左右者虽饔人厮养，无不赂之，故动静辄知。李适之初入相，疏而不密，林甫卖之，乃曰：「华山之下有金鑛焉，采之可以富国，上未知之耳。」适之善其言，他日，从容以奏。上悦，顾问林甫，林甫曰：「臣知之久矣。华山，陛下本命也，王气所在，不可发之。故臣不敢言。」上遂薄适之，因曰：「自今奏事，先与林甫议之，无轻脱。」自是适之束手矣。非其所引进，皆以罪诛。威震海内，谏官但持禄养资，无敢论事。独补阙杜中犹再上疏，翌日，被黜为下邽令。林甫召诸谏官谓曰：「今明主在上，群臣将顺之不暇，何用多言！君不见立仗马乎，终日无声，而食三品料，及其一鸣，即黜去。虽欲再鸣，其可得乎？」由是谏诤之路绝失。晚年多冤讐，惧其报复，出广车仆，金吾静街，前驱百步之外。居则以砖甃屋，以板幙墙，家人警衞，如御大敌。其自防也如此。故事：宰臣骑从，三五人而已，士庶不避于路。至是骑从百余人，为左右翼，公卿以下趋避，自林甫始也。《谭宾录》（《广记》二四〇）。
¶ 上与李林甫议立太子，意属忠王。林甫从容言于上曰：「古者建立储君，必推贤德，苟非有大勋于社稷，则惟元子。」上默然曰：「朕长子琮，往年因猎苑中，所伤面目尤甚。」林甫曰：「破面不犹愈于破国乎！陛下其图之。」上微感其言，徐思之。林甫亦素知其有疾，意欲动摇肃宗，而托附武惠妃，因以寿王瑁为请；竟以肃宗孝友聪明，中外所属，故奸邪之计莫得行焉。《明皇杂录》（《通鉴考异》一三）。
¶ 见张九龄 6、 7。
¶ 见张九龄 6、 7。
¶ 见李适之 2、 4。
¶ 见李适之 2、 4。
¶ 玄宗宴于勤政楼下，巷无居人，宴罢，帝犹垂帘以观。兵部侍郎卢绚谓帝已归宫掖，垂鞭按辔，纵横楼下，绚负文雅之称，而复风标清粹。帝一见不觉目送之，问左右曰：「谁？」近臣具以绚名氏对之，帝亟称其蕴藉。是时林甫方持权忌能，帝左右宠幸，未尝不厚以金帛为贿，由是帝之动静，林甫无不知之。翌日，林甫召绚之子弟谓曰：「贤尊以素望清崇，今南方籍才，圣上有交广之寄，可乎？若惮遐方，即当请老，不然，以宾詹仍分务东洛，亦优贤之命也。」子归而具道建议可否，于是绚以宾詹为请。林甫恐乖众望，出为华州刺史，不旬月，诬其有疾，为郡不理，授太子詹事员外安置。《明皇杂录》下。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷十四</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-14/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-14/</guid><description>唐人轶事汇编卷十四 李　白（附子伯禽） ¶ 磨针溪，在〔眉州〕象耳山下。世传李太白读书山中，未成，弃去，过是溪逢老媪方磨铁杵，问之，曰：「欲作针。」太白感其意，还卒业。妪自言武姓。今溪傍有武氏岩。《方舆胜览》五三。《锦绣万花谷》续集一一。
¶ 李太白少时，梦所用之笔头上生花，后天才赡逸，名闻天下。《开元天宝遗事》下。《云仙杂记》一〇。《唐才子传》二。
¶ 白前后三拟词选，不如意，悉焚之。唯留《恨》、《别》赋。《酉阳杂俎》前集一二。
¶ 东蜀杨天惠《彰明逸事》云：元符二年春正月，天惠补令于此，窃从学士大夫求问逸事。闻唐李太白本邑人，微时募县小吏，入令卧内，尝驱牛经堂下，令妻怒，将加诘责。太白亟以诗谢云：「素面倚栏钩，娇声出外头。若非是织女，何必问牵牛。」令惊异，不问。稍亲，招引侍硏席。令一日赋山火诗，思轧不属，太白从傍缀其下句。令诗云：「野火烧山去，人归火不归。」太白继云：「焰随红日去，烟逐暮云飞。」令慙止。顷之，从令观涨，有女子溺死江上，令复苦吟，太白辄应声继之。令诗云：「二八谁家女，漂来倚岸芦。鸟窥眉上翠，鱼弄口傍珠。」太白继云：「绿鬓随波散，红颜逐浪无。因何逢伍相，应是想秋胡。」令不悦。太白恐，弃去，隐居戴天大匡山，往来旁郡，依潼江赵征君蕤。蕤亦节士，任侠有气，善为纵横学，著书号《长短经》。太白从学岁余，去游成都，赋《春感》诗云：「茫茫南与北，道直事难谐。榆荚钱生树，杨花玉糁街。尘萦游子面，蝶弄美人钗。却忆青山上，云门掩竹斋。」益州刺史苏颋见而奇之。时太白齿方少，英气溢发，诸为诗文甚多，微类《宫中行乐词》体。今邑人所藏百篇，大抵皆格律也，虽颇体弱，然短羽褵褷，已有雏凤态。淳化中，县令杨遂为之引，谓为少作是也。遂，江南人，自名能诗，累谪为令云。始太白与杜甫相遇梁宋间，结交欢甚，久乃去，客居鲁徂徕山。甫从严武成都，太白益流落不能归，故甫诗又云：「匡山读书处，头白好归来。」然学者多疑太白为山东人，又以匡山为匡庐，皆非也。今大匡山犹有读书台，而清廉乡故居，遗地尚在，废为寺，名陇西院，有唐梓州刺史碑，失其名。及绵州刺史高祝记。太白有子曰伯禽，女平阳，皆生太白去蜀后。有妹月圆，前嫁邑子，留不去，以故葬邑下，墓今在陇西院旁百步外。或传院乃其所舍云。《唐诗纪事》一八。
¶ 李白，山东人，父任城尉，因家焉。少与鲁人诸生隐徂徕山，号竹溪六逸。天宝中，游会稽，与吴筠隐剡中。筠征赴阙，荐之于朝，与筠俱待诏翰林。俗称蜀人，非也。今任城令厅石记，白之词也，尚在焉。《南部新书》甲。《唐诗纪事》一八。
¶ 初，白自幼好酒，于兖州习业，平居多饮。又于任城县搆酒楼，日与同志荒宴其上，少有醒时。邑人皆以白重名，望其重而加敬焉。《本事诗》（《广记》二〇一引）。
¶ 李白开元中谒宰相，封一板，上题曰：「海上钓鼇客李白。」宰相问曰：「先生临沧海，钓巨鼇，以何物为钩线？」白曰：「风波逸其情，乾坤纵其志。以虹蜺为线，明月为钩。」又曰：「何物为饵？」白曰：「以天下无义气丈夫为饵。」宰相竦然。《唐语林》五。《侯鲭录》六。　案：自称钓鳌客，又见王严光 1、张祜 9。
¶ 李太白始自西蜀至京，名未甚振，因以所业贽谒贺知章。知章览《蜀道难》一篇，扬眉谓之曰：「公非人世之人，可不是太白星精耶？」《唐摭言》七。
¶ 李太白初自蜀至京师，舍于逆旅。贺监知章闻其名，首访之。既奇其姿，复请所为文。出《蜀道难》以示之。读未竟，称叹者数四，号为谪仙，解金龟换酒，与倾尽醉，期不间日，由是称誉光赫。贺又见其《乌栖曲》，叹赏苦吟曰：「此诗可以泣鬼神矣。」故杜子美赠诗及焉。曲曰：「姑苏台上乌栖时，吴王宫里醉西施。吴歌楚舞欢未毕，西山欲衔半边日。金壶丁丁漏水多，起看秋月堕江波。东方渐高奈乐何。」或言是《乌夜啼》二篇，未知孰是，故两录之。《乌夜啼》曰：「黄云城边乌欲栖，归飞哑哑枝上啼。机中织锦秦川女，碧纱如烟隔窗语。停梭向人问故夫，欲说辽西泪如雨。」白才逸气高，与陈拾遗齐名，先后合德。其论诗云：「梁陈以来，艳薄斯极，沈休文又尚以声律，将复古道，非我而谁与！」故陈、李二集，律诗殊少。尝言：兴寄深微，五言不如四言，七言又其靡也，况使束于声调俳优哉！故戏杜曰：「饭颗山头逢杜甫，头戴笠子日卓午。借问别来太瘦生，总为从前作诗苦。」盖讥其拘束也。玄宗闻之，召入翰林。以其才藻绝人，器识兼茂，欲以上位处之，故未命以官。尝因宫人行乐，谓高力士曰：「对此良辰美景，岂可独以声伎为娱，倘时得逸才词人吟咏，可以夸耀于后。」遂命召白。时宁王邀白饮酒，已醉；既至，拜舞颓然。上知其薄声律，谓非所长，命为《宫中行乐》五言律诗十首。白顿首曰：「宁王赐臣酒，今已醉。倘陛下赐臣无畏，始可尽臣薄技。」上曰：「可。」即遣二内臣掖扶之，命硏墨濡笔以授之，又令二人张朱丝栏于其前。白取笔抒思，略不停缀，十篇立就，更无加点。笔迹遒利，凤跱龙拏。律度对属，无不精绝。其首篇曰：「柳色黄金嫩，梨花白雪香。玉楼巢翡翠，金殿宿鸳鸯。选妓随雕辇，征歌出洞房。宫中谁第一，飞燕在昭阳。」文不尽录。常出入宫中，恩礼殊厚。竟以疏纵乞归。上亦以非廊庙器，优诏罢遣之。后以不羁，流落江外；又以永王招礼，累谪于夜郎。及放还，卒于宣城。杜所赠二十韵，备叙其事。读其文，尽得其故迹。杜逢禄山之难，流离陇蜀，毕陈于诗，推见至隐，殆无遗事，故当时号为「诗史」。《本事诗·高逸》。又《广记》二〇一引。
¶ 李白天宝中召见金銮殿，元宗降辇步迎，如见园、绮。草和蕃书，笔不停缀，帝嘉之。七宝方丈，赐食于前，御手调羹。遂入翰林，专掌密命。《唐书》（《广卓异记》八）。《唐才子传》二。　案：此本于范传正《李公新墓碑》，又参见李阳冰《草堂集序》。
¶ 李白名播海内，玄宗于便殿召见，神气高朗，轩轩然若霞举，上不觉亡万乘之尊，因命纳履。白遂展足与高力士，曰：「去靴。」力士失势，遽为脱之。及出，上指白谓力士曰：「此人固穷相。」……及禄山反，制《胡无人》，言「太白入月敌可摧」。及禄山死，太白蚀月。众言李白唯戏杜考功「饭颗山头」之句。成式偶见李白《祠亭上宴别杜考功诗》，今录首尾曰：「我觉秋兴逸，谁言秋兴悲？山将落日去，水共晴空宜。」「烟归碧海夕，雁度青天时。相失各万里，茫然空尔思。」《酉阳杂俎》前集一二。《唐语林》二。
¶ 开元中，李翰林应诏草《白莲花开序》及《宫词》十首。时方大醉，中贵人以冷水沃之，稍醒，白于御前索笔一挥，文不加点。《唐摭言》一三。又《广记》一七四引。　案：据今人考辨，李白受召入宫在天宝初。
¶ 李白在翰林多沈饮。玄宗令撰乐词，醉不可待，以水沃之，白稍能动，索笔一挥十数章，文不加点。后对御，引足令高力士脱𫖇，上命小阉排出之。《国史补》上。
¶ 唐范传正作李白墓碑云：「明皇泛白莲池，公不在宴。皇情既洽，召公作序。时公已被酒于翰苑中，乃命高将军扶以登舟，优宠如是。」杜子美《八仙歌》云：「天子呼来不上船，自称臣是酒中仙。」盖谓此也。《能改斋漫录》五。
¶ 开元中，禁中初重木芍药，即今牡丹也。关元天宝花呼木芍药，本记云禁中为牡丹花。得四本红紫浅红通白者，上因移植于兴庆池东沉香亭前。会花方繁开，上乘月夜召太真妃以步辇从。诏特选梨园弟子中尤者，得乐十六色。李龟年以歌擅一时之名，手捧檀板，押众乐前欲歌之。上曰：「赏名花，对妃子，焉用旧乐词为？」遂命龟年持金花牋宣赐翰林学士李白，进《清平调》词三章。白欣承诏旨，犹苦宿酲未解，因援笔赋之。「云想衣裳花想容，春风拂晓露华浓。若非群玉山头见，会向瑶台月下逢。」「一枝红艳露凝香，云雨巫山枉断肠。借问汉宫谁得似，可怜飞燕倚新妆。」「名花倾国两相欢，长得君王带笑看。解释春风无限恨，沉香亭北倚阑干。」龟年遽以词进，上命梨园弟子约略调抚丝竹，遂促龟年以歌。太真妃持颇梨七宝杯，酌西凉州蒲萄酒，笑领意甚厚。上因调玉笛以倚曲，每曲遍将换，则迟其声以媚之。太真饮罢，饰绣巾重拜上意。龟年常话于五王，独忆以歌得自胜者无出于此，抑亦一时之极致耳。上自是顾李翰林尤异于他学士。会高力士终以脱乌皮六缝为深耻。异日太真妃重吟前词，力士戏曰：「始谓妃子怨李白深入骨髓，何拳拳如是？」太真妃因惊曰：「何翰林学士能辱人如斯？」力士曰：「以飞燕指妃子，是贱之甚矣。」太真颇深然之，上尝欲命李白官，卒为宫中所捍而止。《松窗杂录》。又《广记》二〇四引。《诗话总龟》前集三一。《唐诗纪事》一八。
¶ 李白于便殿对明皇撰诏诰，时十月大寒，笔冻莫能书字。帝𠡠宫嫔十人，侍于李白左右，令各执牙笔呵之，遂取而书其诏，其受圣眷如此。《开元天宝遗事》下。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷十五</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-15/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-15/</guid><description>唐人轶事汇编卷十五 房　琯 ¶ 房琯少时，曾至洲渚上团沙，揑成睡嵇康，甚有标态，见者多爱之。《童子通神录》（《云仙杂记》七）。
¶ 见陆象先 4。
¶ 开元中房琯之宰卢氏也，邢真人和璞自泰山来，房琯虚心礼敬，因与携手闲步，不觉行数十里。至夏谷村，遇一废佛堂，松竹森映。和璞坐松下以杖扣地令侍者掘深数尺，得一缾，缾中皆是娄师德与永公书。和璞笑谓曰：「省此乎？」房遂洒然方记其为僧时。永公即房之前身也。和璞谓房曰：「君殁之时，必因食鱼脍。既殁之后，当以梓木为棺，然不得殁于君之私第，不处公馆，不处玄坛佛寺，不处亲友之家。」其后谴于阆州，寄居州之紫极宫。卧疾数日，使君忽具鲙邀房于郡斋，房亦欣然命驾。食竟而归，暴卒。州主命攒椟于宫中，棺得梓木为之。《明皇杂录》上。又《广记》一四八引。《冷斋夜话》八。
¶ 见崔涣 1、 2。
¶ 杭州房琯为盐官令，于县内凿池构亭，曰「房公亭」，后废。　案《唐书·房琯传》：琯，河南人，亦未为盐官令。此疑有误。《唐语林》五。
¶ 见第五琦 1。
¶ 司空图《房太尉汉中》诗云：「物望倾心久，凶渠破胆频。」注谓「禄山初见分镇诏书，拊膺叹曰：吾不得天下矣。非琯无能画此计者。」盖以乘舆虽播迁，而诸子各分统天下兵柄，则人心固所系矣，未可以强弱争也。今《唐史》乃不载此语。图博学多闻，尝位朝廷，且修史，其言必有自来。夫身以此废，而功之在时乃若是，于其人之利害，岂不重哉！惜乎，史臣不能为一白之也。《蔡宽夫诗话》（《苕溪渔隐丛话》前集一四。）
¶ 苏州洞庭，杭州兴德寺，房太尉琯云：「不游兴德、洞庭，未见佳处。」寿安县有喷玉泉石溪，皆山水之胜绝者也。贞元中，琯以宾客辞为县令，乃刬翳荟，开径隧，人闻而异焉。太和初，博陵崔蒙为主簿，标准于道周，人方造而游焉。《传记》（《广记》二〇一）。《大唐传载》。
¶ 蜀之蚊蚋惟汉州为最著，濒水处蛙声亦为多。唐相房公琯作西湖，无蚊蚋及蛙声。《周礼》：「蝈氏掌去黾，焚牡鞠，以灰洒之则死；以其烟被之，则凡水虫无声。」殆用此术。然不载蚊蚋之禁如何，而同历数百年，其术不衰。予熙宁乙卯宿西湖，虽无蛙声，然有蚊蚋。或云近始有，或云误传。《东斋记事》四。
¶ 见宋昌藻 1。
¶ 见韦陟 3。
¶ 房次律弟子金图十二岁时，次律征问葛洪仙箓中事，以水玉一云玄珠数珠手节之，凡两徧，近二百事，琅琅诵之不止。次律赏以转枝梨。《童子通神集》（《云仙杂记》一）。
崔　圆 ¶ 崔相国圆，少贫贱落拓，家于江淮间。表丈人李彦允为刑部尚书，崔公自南方至京候谒，将求小职。李公处于学院，与子弟肄业，然待之蔑如也。一夜，李公梦身被桎梏，其辈三二百人，为兵仗所拥，入大府署，至厅所，皆以姓名唱入。见一紫衣人据案，彦允视之，乃崔公也，遂于阶下哀叫请命。紫衣笑曰：「且收禁。」惊觉甚骇异，语于夫人。夫人曰：「宜厚待之，安知无应乎？」自此优礼日加，置于别院，会食中堂。数月，崔公请出，将求职于江南，李公及夫人因具盛馔，儿女悉坐。食罢，崔公拜谢曰：「恩慈如此，不知何以报効。某每度过分，未测其故，愿丈人示之。」李公笑而不为答，夫人曰：「亲表姪与子无异，但虑不足，亦何有恩慈之事。」李公起，夫人因谓曰：「贤丈人昨有异梦，郎君必贵。他日丈人迍难，事在郎君，能特达免之乎？」崔公曰：「安有是也！」李公至，复重言之，崔公踧踖而已，不复致词。李公云：「江淮路远，非求进之所。某素熟杨司空，以奉托。」时国忠以宰相领西川节度，崔既谒见，甚为杨所礼，乃奏崔公为节度巡官，知留后事。发日，李公厚以金帛赠送。至西川，未一岁，遇安禄山反乱，玄宗播迁，遂为节度使，旬日拜相。时京城初尅复，胁从伪官陈希烈等并为诛夷，彦允在数中。既议罪，崔公为中书令，详决之，果尽以兵仗围入，具姓名唱过，判云准法。至李公，乃呼曰：「相公记昔年之梦否？」崔公颔之，遂判收禁。既罢，具表其事，因请以官赎彦允之罪。肃宗许之，特诏免死，流岭外。《逸史》（《广记》一四八）。
¶ 崔圆微时，欲举进士，于魏县见市令李含章，云：「君合武出身，官更不停，直至宰相。」开元二十三年，应将帅举科，又于河南府充乡贡进士。其日正于福唐观试，遇敕下，便于试场中唤将，拜执戟参谋河西军事。应制时，与越州剡县尉窦公衡同场并坐，亲见其事。后官更不停，不逾二十年，拜中书令、赵国公，实食封五百户。又圆微尝作司勋员外，释服往见会昌寺克慎师，师笑云：「人皆自台入省，公乃自省入台，从此常合在鎗槊中行，后当大贵。」无何，为刑部员外兼侍御史，充剑南节度留后。入剑门后，每行常有兵戈，未逾一年，便致勋业。崔初入蜀，常于亲知自说如此。《定命录》（《广记》二二二）。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷十六</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-16/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-16/</guid><description>唐人轶事汇编卷十六 元　载 ¶ 唐既平刘展江淮之乱，上元间租庸使元载以吴越虽兵荒后，民产犹给，乃辟召豪吏分宰列邑而重歛之。时人谓之「白着」，言其役敛无名，其所着者皆公然明白，无所嫌避。一云，世人谓酒酣为白着，既为刻薄之役，不堪其弊，则必颠沛酩酊如醉者之着也。渤海高亭有诗曰：「上元官吏称剥削，江淮之人皆白着。」《诗话总龟》前集三七。《白孔六帖》二四。
¶ 上纂业之始，多以庶务托于钧衡，而元载专政，益堕国典。若非良金重宝，趦趄左道，则不得出入于朝廷。及常衮为相，虽贿赂不行，而介僻自专，少于分别，故升降多失其人。或同列进拟稍繁，则谓之沓伯。由是京师语曰：「常无分别元好钱，贤者愚而愚者贤。」时崔祐甫素公直，与众言曰：「朝廷上下相蒙，善恶同致，清曹峻府，为鼠辈养资，岂裨皇化耶？」由是益为持权者所忌。至建中初，祐甫执政，人心方有所归。元载末年，造芸辉堂于私第。芸辉，香草名也，出于阗国。其香洁白如玉，入土不朽烂，舂之为屑，以涂其壁，故号芸辉焉。而更构沉檀为梁栋，饰金银为户牖，内设悬黎屏风、紫绡帐。其屏风本杨国忠之宝也，屏上刻前代美女伎乐之形，外以玳瑁水犀为押，又络以真珠瑟瑟。精巧之妙，殆非人工所及。紫绡帐得于南海溪洞之酋帅，即绞绡之类也。轻疏而薄，如无所碍，虽属凝冬，而风不能入，盛夏则清凉自至。其色隐隐焉，忽不知其帐也，谓载卧内有紫气。而服玩之奢僭，拟于帝王之家。芸辉之前有池，悉以文石砌其岸，中有苹阳花，亦类白苹，其花红大如牡丹，不知自何而来也。更有碧芙蓉，香洁菡萏伟于常者。《杜阳杂编》上。又《广记》二三七、二六〇引。《唐语林》三。
¶ 见李揆 5。
¶ 见李泌 22。
¶ 元载擅权累年。客有为《都庐缘橦歌》，讽其至危之势，载览而泣下。《国史补》上。《唐语林》五。
¶ 元相载在中书日，有丈人自宣州〔货〕所居来投，求一职事。中书度其材不任事，赠河北一函书而遣之。丈人惋怒，不得已持书而去。既至幽州，念：「破产而来，止得一书，书若恳切犹可望。」乃拆而视之，更无一辞，唯署名而已，大悔怒欲回，心念：「已行数千里，试谒院寮。」问：「既是相公丈人，岂无缄题？」曰：「有。」判官大惊，立命谒者上白，斯须乃有大校持箱复请书。书既入，馆之上舍，留连数日。及辞去，奉绢一千疋。《幽闲鼓吹》。又《广记》一八八引。
¶ 初，吐蕃既退，诸侯入觐。是时马镇西以四镇兼邠宁，李公军泽潞以防秋军盩厔。丞相元公载使人讽诸将使责己曰：「今四郊多垒，中外未宁，公执国柄有年矣，安危大计，一无所闻，如之何？」载曰：「非所及也。」他日又言，且曰：「得非旷职乎？」载莞然曰：「安危系于大臣，非独宰臣也。先王作兵，置之四境，所以御戎狄也。今内地无虞，朔方军在河中，泽潞军在盩厔，游军伺寇，不远京室，王畿之内，岂假是邪！必令损益，须自此始。故曰非所及也。」郭、李曰：「宰臣但图之。」载曰：「今若徙四镇于泾，朔方于邪，泽潞于岐，则内地无虞，三边有备，三贤之意何如？」三公曰：「惟所指挥。」既而相谓曰：「我曹既为所册，得无行乎？」十二月，诏马公兼领泾原，寻以郑颍资之；李公兼领山南，犹以泽潞资之；郭公兼领邠宁，亦以河中资之。三将皆如诏。朔方军自此大徙于邠。郭公虽连统数道，军之精甲，悉聚邠府，其他子弟，分居蒲、灵，各置守将以专其令。蒲之余卒，稍迁于邠。十年之间，无遗甲矣。《邠志》（《通鉴考异》一七）。
¶ 元相载用李纾侍郎知制诰，元败，欲出官。王相曰：「且留作诰。」待发遣诸人尽，始出为婺州刺史。又曰：独孤侍郎求知制诰，试见元相，元相知其所欲，迎谓常州曰：「知制诰阿谁堪？」心知不我与也，乃荐李侍郎纾。时杨炎在阁下，忌常州之来，〔故〕元阻之，乃二人之力也。《唐语林》五。《唐诗纪事》二六。　案：《广记》一八七作《嘉话录》，唐兰据此考为《刘宾客嘉话录》佚文。
¶ 见鱼朝恩 5。
¶ 载宠姬薛瑶英攻诗书，善歌舞，仙姿玉质，肌香体轻，虽旋波、摇光、飞燕、绿珠，不能过也。瑶英之母赵娟，亦本岐王之爱妾也，后出为薛氏之妻，生瑶英，而幼以香啗之，故肌香也。及载纳为姬，处金丝之帐，却尘之褥。其褥出自勾骊国，一云是却尘之兽毛所为也。其色殷鲜，光软无比。衣龙绡之衣，一袭无一二两，抟之不盈一握。载以瑶英体轻不胜重衣，故于异国以求是服也。唯贾至、杨公南与载友善，故往往得见歌舞。至因赠诗曰：「舞怯铢衣重，笑疑桃脸开。方知汉武帝，虚筑避风台。」王子年《拾遗记》，赵飞燕体轻恐暴风，帝为筑台焉。公南亦作长歌褒美，其略曰：「雪面蟾娥天上女，凤箫鸾翅欲飞去。玉钗碧翠步无尘，楚腰如柳不胜春。」瑶英善为巧媚，载惑之，怠于尘务。而瑶英之父曰宗本，兄曰从义，与赵娟递相出入，以搆贿赂，号为关节。更与中书主吏卓倩等为腹心。而宗本辈以事告者，载未尝不颔之。天下赍宝货求大官职，无不恃载权势，指薛卓为梯媒。及载死，瑶英自为俚妻矣。论者以元载丧令德而崇贪名，自一妇人而致也。传于进士贾遂。　《杜阳杂编》上。又《广记》二三七引。《古今诗话》（《诗话总龟》前集二七）。《丽情集》（《类说》二九）。
¶ 元载于万年县佛堂子中谒主者，乞一快死也。主者曰：「相公今日受些子污泥，不怪也。」乃脱秽塞其口而终。《刘宾客嘉话录》。《唐语林》五。《侯鲭录》六。
¶ 元载破家，籍财货诸物，得胡椒九百石。《尚书故实》。又《广记》二四三引。《南部新书》丙。
¶ 元载饮食，冷物用磂黄椀，热物用泛水甆器，器有三千事。《枢要录》（《云仙杂记》一）。
¶ 元载有别墅在昭应县，守墅者姓韩，忘其名，邑人呼为韩郎将。县尹以下谨事之，一与龃龉，即贬斥矣。《海录碎事》八下。
¶ 元丞相载妻王氏，字韫秀。王相公之女，维右丞之姪。初，王相公镇北京，以韫秀嫁元载，岁久而见轻怠。韫秀谓夫曰：「何不增学？妾有奁幌资装，尽为纸墨之费。」王氏父母，未或知之。亲属以载夫妻皆乞儿，厌薄之甚。元乃游秦，为诗别韫秀曰：「年来谁不厌龙钟，虽在侯门似不容。看取海山寒翠树，苦遭霜霰到秦封。」妻请偕行，曰：「路扫饥寒迹，天哀志气人。休零离别泪，携手入西秦。」元秀才既到京，屡陈时务，深符上旨，肃宗擢拜中书。王氏喜元郎入相，寄诸姨妹诗曰：「相国已随麟阁贵，家风第一右丞诗。笄年解笑明机妇，耻见苏秦富贵时。」元公，肃宗、代宗两朝宰相，贵盛无比，广葺亭台，交游贵族，客候其门，而或间阻。王氏复为一篇以喻之曰：「楚竹燕歌动画梁，春兰重换舞衣裳。孙弘开馆招嘉客，知道浮荣不久长。」元公于是稍减矣。太原内外亲族悉来谒贺者众矣，韫秀置于闲院。忽因晴霁日景，以青紫丝绦四十条，条长三十丈，皆施罗纨绮绣之饰，每条绦下，排金银炉二十枚，皆焚异香，香亘其服。乃命诸亲戚西院闲步，韫秀问是何物，侍婢对曰：「今日相公及夫人晒曝衣服。」王氏谓诸亲曰：「岂料乞索儿妇，还有两事。」盖形麤衣也，于是诸亲羞赧，稍稍而辞。韫秀每分衣服饰于他人，而不及于太原之骨肉也。且曰：「非儿不礼于姑娣，其奈当时见辱乎？」洎元公贪恡为心，竟招罪戾，台阁弹奏而亡其家。韫秀少有识量，节概固高，丞相已谢，上令入宫备彤笔箴规之任。叹曰：「王家十三娘，二十年太原节度使女，十六年宰相妻，谁能书得长信昭阳之事？死亦幸矣！」坚不从命。或曰上宥连罪，或云京兆笞而毙矣。《云溪友议》下。《杜阳杂编》（《广记》二三七）。《唐诗纪事》二九。　案：据新旧《唐书·元载传》及《唐诗纪事》，元载妻王氏为王忠嗣女。
¶ 元载将败之时，妻王氏曰：「某四道节度使女，十八年宰相妻，今日相公犯罪死，即甘心使妾为舂婢，不如死也。」主司上闻，俄亦赐死。《刘宾客嘉话录》。《唐语林》五。《侯鲭录》六。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷十七</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-17/</guid><description>唐人轶事汇编卷十七 崔祐甫 ¶ 崔佑甫相国，天宝十五载任中书舍人。时安禄山犯阙，军乱，不顾家财，惟负私庙神主奔遁。皆事亲之高节也。《南部新书》己。
¶ 崔祐甫为中书舍人，时宰相常衮当国，百寮仰止。祐甫每见执政论事，未尝降屈。舍人岑参初掌纶诰，屡称疾不宿直承旨，人情所惮。诸人虽咄咄有辞而不能发。崔独见咨：以「舍人职在枢密，不宜让事于人；岑舍人称疾既久，多有离局」。衮曰：「此子羸疾日久，诸贤岂不能容之。」崔曰：「相公若知岑久抱疾，本不当迁授。今既居此地，安可以疾辞王事乎！」衮默然无以夺之也。由是衔之。及今上在谅暗，衮矫制除崔为河南少尹，星夜电发。今上觉其事，遽追还之，拜中书侍郎平章事，而衮谪于岭外。《封氏闻见记》九。《唐语林》三。　案：岑参，《唐史余沈》二考为「高参」之误。
¶ 大历中，陇州猫鼠同乳，率百僚贺。崔祐甫独奏曰：「仁则仁矣，无乃失于性乎。」《南部新书》甲。
¶ 见元载 2。
¶ 大历十四年闰五月，中书侍郎平章事崔祐甫以尚父子仪年老，久掌兵权，其下裨将皆已崇贵，虑子仪一旦谢世而难相统摄，遂罢子仪，而命怀光等分统其众，论者伏焉。《唐会要》五一。
¶ 见唐德宗 8。
¶ 德宗时，李纳陆梁，上表欲进钱五百万。上怒谓丞相曰：「朕岂藉进奉！」崔文公曰：「陛下欲知真伪不难，但诏纳便以回赐三军，即其情露矣。纳若遵诏，是陛下恩给三军；纳若不从，是其树怨于军中也。」上曰：「赐之何名？」祐甫曰：「两河用军已来，天平功居多，朝廷未及优赏。」上以为然。诏至、纳慙恚，构疾而终。《唐语林》一。
杨　炎 ¶ 故相国杨炎未仕时，尝梦陟高山之巅，下瞰人境，杳不可辨，仰而视之，见瑞日在咫尺，红光赫然，洞照万里。公因举左右手以捧之，炎燠之气，如热心目。久而方寤，视其手，尚沥然而汗。公异之，因语于人。有解者曰：「夫日者，人君像也。今梦登山以捧日，将非登相位而辅人君乎？」其后杨公周历清贯，遂登相位。果叶捧日之祥也。《宣室志》（《广记》二七八）。
¶ 杨炎，贞元中宰相，出贬崖州。气标风云，文敌扬、马。尝画松石山水，出于人表。初称处士谒卢黄门，馆之甚厚。久而知其丹青之能，意欲求之，未敢发言。炎遽欲辞去，卢公复苦留之。知其家洛中，衣食乏少，心所不宁，卢公乃潜令人将数百千至洛供之，拟取其家书回。以示炎，炎极感之，未知所报。卢公从容乃言：「欲求一踪，以为子孙之家宝尔。」意尚难之。遂月余图一障，松石云物，移动造化，观者皆谓之神异。后少有见笔迹者。亦可居妙上品。《唐朝名画录》。《广记》二一三、《御览》七五一引作《唐画断》。　案：杨炎，《御览》作「杨光」。
¶ 见唐德宗 7。
¶ 唐渭北节判崔朴，故荥阳太守祝之兄也。常会客夜宿，有言及宦途通塞，则曰：「崔琯及第后，五任不离释褐。令狐相七考河东廷评，六年太常博士，尝自赋诗，嗟其蹇滞曰：『何日肩三署，终年尾百寮。』其后出入清要。张宿遭遇，除谏议大夫，宣慰山东，宪宗面许回日与相，至东洛都亭驿暴卒。崔元章在举场无成，为执权者所叹，主司要约，必与及第，入试日中风，不得一名如此。」朴因话家世曾经之事。朴父清，故平阳太守，建中初，任蓝田尉。时德宗初即位，用法严峻。是月，三日之内，大臣出贬者七，中途赐死者三，刘晏、黎干，皆是其数。户部侍郎杨炎贬道州司户参军，自朝受责，驰驿出城，不得归第。炎妻先病，至是炎虑耗达，妻闻惊，必至不起。其日，炎夕次蓝田，清方主邮务。炎才下马，屈崔少府相见，便曰：「某出城时，妻病绵惙，闻某得罪，事情可知。欲奉烦为申辞疾，请假一日，发一急脚附书，宽两处相忧，以候其来耗，便当首路，可乎？」清许之。邮知事吕华进而言曰：「此故不可，敕命严迅。」清谓吕华：「杨侍郎迫切。不然，申府以阙马，可乎？」华久而对曰：「此即可矣。」清于是以此闻于京府。又自出俸钱二十千，买细毡，令造毡舁，顾夫直诣炎宅，取炎夫人，夫人扶病登舁。仍戒其丁勤夜行，旦日达蓝田。时炎行李简约，妻亦病稍愈，便与炎偕往。炎执清之手，问第行。清对曰：「某第十八。」清又率俸钱数千，具商于已来山程之费。至韩公驿，执清之袂，令妻出见曰：「此崔十八，死生不相忘，无复多言矣。」炎至商于洛源驿，马乏，驿仆王新送骡一头。又逢道州司仓参军李全方挽运入奏，全方辄倾囊以济炎行李。后二年秋，炎自江华除中书侍郎，入相。还至京兆界，问驿使：「崔十八郎在否？」驿吏答曰：「在。」炎喜甚。顷之，清迎谒于前，炎便止之曰：「崔十八郎，不合如此相待。今日生还，乃是子之恩也。」仍连镳而行，话湘楚气候，因曰：「足下之才，何适不可？老夫今日可以力致。柏台谏署，唯所选择。」清因逊让，无敢希侥幸意。炎又曰：「勿疑，但言之。」清曰：「小谏闲且贵，敢怀是望？」炎曰：「吾闻命矣，无虑参差。」及炎之发蓝田，谓清曰：「前言当一月有期。」炎居相位十日，追洛源驿王新为中书主事，仍奏授鄂州唐年县尉李全方监察御史，仍知商州洛源监。清之所约沉然。清罢职，特就炎第谒之。初见则甚喜，留坐久之，但饮数杯而已，并不及前事。逾旬，清又往焉，炎则已有怠色。清从此退居，不复措意。后二年，再贬崖州，至蓝田，喟然太息若负者，使人召清，清辞疾不往。乃自咎曰：「杨炎可以死矣，竟不还他崔清官。」《续定命录》（《广记》一五三）。
¶ 道州录事参军王沼，与杨炎有微恩。及炎入相，举沼为监察御史，始灭公议。《南部新书》丙。
¶ 见元载 10。
¶ 炎与卢杞同执大政，杞形神诡陋，夙为人所亵。而炎气岸高峻，罕防细故，方病，饮食无节，或为糜餐，别食合中，每登堂会食，辞不能偶。谗者乘之，谓杞曰：「杨公鄙公，不欲同食。」杞衔之。旧制，中书舍人分署尚书六曹以平奏报，中废其职，杞议复之以疏其烦。炎不可。杞曰：「杞不才，幸措足于斯，亦当有运用以答天造，宁常拳杞之手乎！」因密启中书主书有过咎者，有诏逐之。炎怒曰：「中书，吾局也，政之不修，吾自理之。设不理，当共议，何阴诉而越官邪！」因不相平。时淮西节度使李希烈宠任方盛，上欲以之平襄阳，炎以为不可。上曰：「卿勿复言。」遂以希烈统之。时夏潦方壮，澶漫数百里，故希烈军久不得发。会炎病，请急累日，杞启免炎相以悦之。上以为然，乃使中官朱如玉就第先喻旨，翌日，迁左仆射。谒谢之日，恩旨甚渥，杞大惧。《建中实录》（《通鉴考异》一八）。《唐会要》五四。
¶ 天宝元年四月，太子太师致仕萧嵩以私庙逼近曲江，因上表请移就他处。其词曰：「臣嵩言，昨日大将军高力士奉口宣，俯令存问，以臣私庙逼近曲江，人物喧杂，非安神之所，许臣移转，更就幽闲。又怜臣田园，知无手力，拟令将作与臣营造。伏蒙殊渥，感戴交深。臣叨沐朝荣，获崇私庙，礼尊祖考，粗奉烝尝，而地接胜游，城连禁御。伏以神道静谧，久议迁移。岂谓理会事宜，天从人愿，圣情下逮，元奖曲成。遂使泽及幽明，庆沾存殁，邱山易负，恩惠难胜。今日已令下手移拆讫，所令官作，岂敢当之。臣为衰老，自拙将摄，十数日来，加风气发动，犹尚虚惙，未堪拜伏，不获诣阙奉谢。」批答云：「卿立庙之时，此地闲僻，令傍江修筑。举国胜游，与卿同之。须避喧杂，事资改作。遂令官司承已拆除，终须结搆，已有处分，无假致辞。」建中宰臣杨炎不知其事，又买之为庙。炎既与卢杞、严郢有隙，因密奏曰：「此地有王气，是以玄宗勅萧嵩拆已成之庙。今炎复兴之，必有异图。」杞后赞其言。上大怒，既窜于崖州，遂杀之。《唐会要》一九。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷十八</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-18/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-18/</guid><description>唐人轶事汇编卷十八 段秀实 ¶ 广德二年正月，白孝德授邠宁节度使……时仓廪匮竭，吏人潜窜，军士公行发掘，兼施捶讯，闾里怨苦，远近彰闻。孝德知之，力不能制。公戏谓宾朋曰：「若使余为军候，不令至是。」行军司马王稷以其言启于白孝德，即日以公为都虞候，兼权知奉天县事。浃旬而军不犯禁，逾月而路不拾遗。《段公家传》（《通鉴考异》一六）。
¶ 初，朱泚谋变大事，李忠臣、源休等并皆同坐，司农卿段秀实与刘海宾伏匕首于靴中，内官觉之。时圣上行幸，群臣疑贰，草乱之间，段公以戎服见泚，共议匡复，往返三四焉。泚情泄于言，段色厉，夺休之笏击泚之首。群凶骇愕，溅血数步，凶党持兵而至，段公被害。泚一手承血，一手指群凶，曰：「义士，勿杀之！」声手相及，段公已害，泚哭之甚哀，封忠义侯，以三品礼葬之。海宾因兵乱而逸于通化门外，被役驴者败之，并见害。故京师号朱泚为热热二字疑尧舜，号希烈为当年桀纣。《奉天录》一。
颜真卿 ¶ 颜真卿字清臣，瑯琊临沂人也，北齐黄门侍郎之推五代孙。幼而勤学，举进士，累登甲科。真卿年十八九时，卧疾百余日，医不能愈。有道士过其家，自称北山君，出丹砂粟许救之，顷刻即愈。谓之曰：「子有清简之名，已志金台，可以度世，上补仙官，不宜自沉于名宦之海。若不能摆脱尘网，去世之日，可以尔之形炼神阴景，然后得道也。」复以丹一粒授之，戒之曰：「抗节辅主，勤俭致身。百年外，吾期尔于伊洛之间矣。」真卿亦自负才器，将俟大用，而吟阅之暇，常留心仙道。既中科第，四命为监察御史，充河西陇（左）〔右〕军城覆屯交兵使。五原有冤狱久不决，真卿至，辨之。天时方旱，狱决乃雨，郡人呼为「御史雨」。河东有郑延祚者，母卒二十九年，殡于僧舍壖垣地，真卿劾奏之。兄弟三十年不齿，天下耸动。迁殿中侍御史、武部员外。杨国忠怒其不附己，出为平原太守。安禄山逆节颇著，真卿托以霖雨，修城浚壕，阴料丁壮，实储廪，佯命文士泛舟，饮酒赋诗。禄山密侦之，以为书生，不足虞也。无几禄山反，河朔尽陷，唯平原城有备焉。乃使司兵参军驰奏，玄宗喜曰：「河北二十四郡，唯真卿一人而已。朕恨未识其形状耳。」禄山既陷洛阳，杀留守李憕，以其首招降河北。真卿恐摇人心，杀其使者，乃谓诸将曰：「我识李憕，此首非真也。」久之，为冠饰，以草续支体，棺而葬之。禄山以兵守土门，真卿兄杲卿为常山太守，共破土门。十七郡同日归顺，推真卿为帅，得兵二十万，横绝燕赵。诏加户部侍郎、平原太守。时清河郡客李萼谒于军前，真卿与之经略，共破禄山党二万余人于堂邑。肃宗幸灵武，诏授工部尚书、御史大夫。真卿间道朝于凤翔，拜宪部尚书，寻加御史大夫，弹奏黜陟，朝纲大举。连典蒲州、同州，皆有遗爱。为御史唐实所搆，宰臣所忌，贬饶州刺史。复拜升州浙西节度使，征为刑部尚书。又为李辅国所谮，贬蓬州长史。代宗嗣位，拜利州刺史，入为户部侍郎、荆南节度使。寻除右丞，封鲁郡公。宰相元载私树朋党，惧朝臣言其长短，奏令百官凡欲论事，皆先白长官，长官白宰相，然后上闻，真卿奏疏极言之乃止。后因摄祭太庙，以祭器不修言于朝，元载以为诽谤时政，贬硖州别驾。复为抚州、湖州刺史。元载伏诛，拜刑部尚书。代宗崩，为礼仪使。又以高祖已下七圣，谥号繁多，上议请取初谥为定，为宰相杨炎所忌，不行。改太子少傅，潜夺其权。又改太子太师。时李希烈陷汝州，宰相卢杞素忌其刚正，将中害之，奏以真卿重德，四方所瞻，使往谕希烈，可不血刃而平大寇矣。上从之。事行，朝野失色。李勉闻之，以为失一国老，贻朝廷羞，密表请留。又遣人逆之于路，不及。既见希烈，方宣诏旨，希烈养子千余人，雪刃争前欲杀之，丛遶诟骂，神色不动。希烈以身蔽之，乃就馆舍。希烈因宴其党，召真卿坐观之，使倡优讟朝政以为戏。真卿怒曰：「相公，人臣也，奈何使小辈如此！」遂起。希烈使人问仪制于真卿，答曰：「老夫耄矣，曾掌国礼，所记者诸侯朝觐礼耳。」其后希烈使积薪庭中，以油沃之，令人谓曰：「不能屈节，当须自烧。」真卿投身赴火，其逆党救之。真卿乃自作遗表墓志祭文，示以必死。贼党使缢之，兴元元年八月三日也，年七十七。朝廷闻之，辍朝五日，谥文忠公。真卿四朝重德，正直敢言，老而弥壮。为卢杞所排，身殃于贼，天下冤之。别传云：真卿将缢，解金带以遗使者曰：「吾尝修道，以形全为先。吾死之后，但割吾支节血，为吾吭血以绐之，则吾死无所恨矣。」缢者如其言。既死，复收瘗之。《仙传拾遗》及《戎幕闲谈》、《玉堂闲话》（《广记》三二）。
¶ 天宝中，有范氏尼，乃衣冠流也，知人休咎，鲁公颜真卿妻党之亲也。鲁公尉于醴泉，因诣范氏尼问命曰：「某欲就制科，再乞师姨一言。」范氏曰：「颜郎事必成。自后一两月必朝拜，但半年内慎勿与外国人争竞，恐有谴谪。」公又曰：「某官阶尽，得及五品否？」范笑曰：「邻于一品。颜郎所望，何其卑耶！」鲁公曰：「官阶尽，得五品，身著绯衣，带银鱼，儿子补斋郎，某之望满也。」范尼指坐上紫丝布食单曰：「颜郎衫色如此，其功业名节称是。寿过七十。已后不要苦问。」鲁公再三穷诘，范尼曰：「颜郎聪明过人，问事不必到底。」逾月大酺，鲁公是日登制科高等，授长安尉。不数月，迁监察御史。因押班，中有諠哗无度者，命吏录奏次，即哥舒翰也。翰有新破石堡城之功，因泣诉玄宗。玄宗坐鲁公以轻侮功臣，贬蒲州司仓。验其事迹，历历如见。及鲁公为太师，奉使于蔡州，乃叹曰：「范师姨之言，吾命悬于贼必矣。」《戎幕闲谈》（《广记》二二四）。《南部新书》辛。《唐语林》六。　案：《绀珠集》五、《类说》二一、《白孔六帖》八引范尼言「颜郎衫色如此」一段，云出《明皇十七事》，当为《戎幕闲谈》文羼入《明皇十七事》而致误。又《白孔六帖》三三录此谓出《常侍言旨》、《海录碎事》一四谓出《大中遗事》，亦并有误。
¶ 颜鲁公真卿为监察御史，充河西陇右军覆屯交兵使。五原旱，有冤狱，狱决乃雨，郡人呼为「御史雨」。《大唐传载》。又《广记》一七二引。《南部新书》乙。《唐语林》一。
¶ 颜真卿为平原太守，立三碑，皆自撰亲书。其一立于郡门内，纪同时台省擢牧诣郡者十余人；其一立于郭门之西，纪颜氏曹魏时颜裴、高齐时颜之推俱为平原太守，至真卿凡三典兹郡；其一是东方朔庙碑。镌刻既毕，属幽方起逆，未之立也。及真卿南渡，胡寇陷城，州人埋匿此碑。河朔克平，别驾吴子晁，好事之士也，掘碑使立于庙所。其二碑求得旧文，买石镌勒，树之郡门。时颜任抚州，子晁拓三碑本寄之。颜经艰故，对之怆然，曰：「碑者往年一时之事，何期大贤再为修立，非所望也。」即日专使赍书至平原致谢。子晁后至相州刺史，兼御史大夫。《封氏闻见记》十。《唐语林》六。
¶ 〔贺兰〕进明失律于信都城下，有诏抵罪；公纵之，使赴行在。进明之全，乃公之护也。《颜氏行状》（《通鉴考异》一五）。
¶ 颜真卿为尚书左丞。代宗车驾自陕府还，真卿请先谒五陵、孔庙，而后还宫。宰相元载谓真卿曰：「公所见虽美，其如不合时宜何？」真卿怒而前曰：「用舍在相公，言者何罪？然朝廷事岂堪相公再破除耶！」载深衔之。《唐语林》五。
¶ 颜鲁公为临川内史，浇风莫竞，文教大行。康乐已来，用为嘉誉也。邑有杨志坚者，嗜学而居贫，乡人未之知也。山妻厌其𫗴臛不足，索书求离，志坚以诗送之曰：「平生志业在琴诗，头上如今有二丝。渔父尚知谿谷暗，山妻不信出身迟。荆钗任意撩新鬓，明镜从他别画眉。今日便同行路客，相逢即是下山时。」其妻持诗诣州，请公牒，以求别醮。颜公案其妻曰：「杨志坚素为儒学，遍览九经，篇咏之间，风骚可摭。愚妻覩其未遇，遂有离心。王欢之廪既虚，岂遵黄卷；朱叟之妻必去，宁见锦衣。恶辱乡闾，败伤风俗。若无褒贬，侥幸者多阿王。决二十，后任改嫁。杨志坚秀才，赠布绢各二十疋、禄米二十石，便署随军，仍令远近知委。」江左十数年来，莫有敢弃其夫者。《云溪友议》上。又《广记》四九五引。《唐诗纪事》二八。
¶ 肃宗因前事以降诞日为天平地成节。代宗虽不为节，犹受诸方进献。今上即位，诏公卿议。吏部尚书颜真卿奏：「准《礼经》及历代帝王，无降诞日，惟开元中始为之。又复推本意，以为节者，喜圣寿无疆之庆，天下咸贺，故号节曰『千秋』，万岁之后，尚存此日以为节假，恐乖本意。」于是勅停之。《封氏闻见记》四。《唐语林》八。
¶ 李希烈跋扈蔡州，时卢杞为相，奏颜鲁公往宣谕之，而谓颜曰：「十三丈此行出自圣意。」颜曰：「公先中丞面上血，某亲舌舐之，乃忍以垂死之年饵于虎口？」杞闻之踣焉。卢即是御史中丞奕之子。《大唐传载》。《唐语林》三。《续世说》一二。
¶ 颜鲁公之在蔡州，再从姪岘家僮银鹿始终随之。淮西贼将僭窃，问仪注于鲁公。公答曰：「老夫所记，唯诸侯朝觐之礼耳！」临以白刃，视之晏然。尝草遗表，及自为墓志祭文，以置座隅，竟遇害于龙兴寺。《国史补》上。《唐语林》二。
¶ 颜鲁公尝得方士名药服之，虽老，气力壮健如年三四十人。至奉使李希烈，春秋七十五矣。临行，告人曰：「吾之死，固为贼所杀必矣。且元载所得药方，亦与吾同，但载贪甚，等是死，而载不如吾。吾得死于忠耶？」于是命取席固圜其身，挺立一跃而出。又立两藤倚子相背，以两手握其倚处，悬足点空，不至地三二寸，数千百下。又手按床东南隅，跳至西北者，亦不啻五六。乃曰：「既如此，疾焉得死吾耶？异日幸得归骨来秦，吾姪女为裴郾妻者，郾，即鲁公之亲表姪。此女最仁孝，及吾小青衣翦彩者，颇善承事；是时汝必与二人同启吾棺，知有异于常人之死尔！如穆护，穆护，即鲁公男硕之小名也。天性之道，难言至此。」至蔡州，责希烈反逆无状。竟不敢以面目相见，亦不敢以兵刃相恐，潜命献食者馈空器而已。翌日，贼令官翌来缢之。鲁公曰：「老夫受箓及服药，皆有所得。若断吭，道家所忌。今赠使人一黄金带。吾死之后，但割吾他支节为吾吭血以绐之，死无所恨。」且曰：「使人悟慧如此，不事明天子，反事逆贼，何所图也？」官翌从其言。至明年，希烈死，蔡帅陈仙奇奉鲁公丧归京。犹子颜岘实从柳常侍与裴氏女及翦彩同迎丧于镇国仁寺。咸遵遗旨，启棺如生。柳制鲁公挽歌词曰：「杀身终不恨，归丧遂如生。」《唐语林》六。当出《常侍言旨》。
¶ 颜太师鲁公刻名于石，或置之高山之上，或沉之大洲之底，而云：「安知不有陵谷之变耶？」《大唐传载》。又《广记》二〇一引作《传记》。《唐语林》四。
¶ 见沈颜 2。
¶ 颜真卿晚年尝载石以行，砻而藏之，遇事以书，随其所在，留其所镌石。《天中记》八。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷十九</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-19/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-19/</guid><description>唐人轶事汇编卷十九 王叔文 ¶ 王叔文以度支使设食于翰林中，大会诸阉，袖金以赠。明日又至，扬言圣人适于苑中射兔，上马如飞，敢有异议者腰斩。其日乃丁母忧。《国史补》中。
¶ 叔文母将死前一日，叔文以五十人担酒馔入翰林，䜩李忠言、刘光琦、俱文珍及诸学士等。中饮，叔文执盏云云。又曰：「羊士谔毁叔文，叔文将杖杀之，而韦执谊懦不敢。刘辟以韦皋迫胁叔文求三川，叔文平生不识辟。叔文今日名位何如，而辟欲前执叔文手，岂非凶人邪！叔文时已令扫木场，将集众斩之，执谊又执不可。每念失此两贼，令人不快。」又自陈判度支已来，所为国家兴利除害，出若干钱以为功能。俱文珍随语折之。叔文无以对，命满酌双巵对饮，酒数行而罢。方饮时，有暂起至厅侧者，闻叔文从人相谓曰：「母死已臭，不欲棺敛，方与人饮酒，不知欲何所为！」归之明日，而其母死。或传母死数日乃发丧。《顺宗实录详本》（《通鉴考异》一九）。
韦执谊 ¶ 与妻父同时为相：杜黄裳、韦执谊。初，黄裳为相，时执谊自吏部郎中赐绯、紫，直及平章事。自近古未有。《卓异记》。《唐书》（《广卓异记》六）。
¶ 王叔文始欲扫木场斩刘辟，而韦执谊违之，盖欲为皋求三川也。《南部新书》丙。
¶ 顺宗寝疾，韦执谊、王叔文等窃弄权柄。宪宗在东宫，执谊惧之，遂令给事中陆质侍读，潜伺上意，因解之。及质发言，上曰：「陛下令先生与寡人讲读，何得言他？」惶惧而出。《唐语林》三。
¶ 韦崖州执谊自幼不喜闻岭南州县。拜相日，出外舍，见一州郡图，迟回不敢看。良久，临起悮视，乃崖州图也。竟以贬终。《大唐传载》。《感定录》（《广记》一五三）。《唐语林》六。
¶ 元和初，韦执谊贬崖州司户参军。刺史李甲怜其覊旅，乃举牒云：「前件官久在相庭，颇谙公事，幸期佐理，勿惮縻贤。事须请摄军事衙推。」《岭南异物志》（《广记》四九七）。《续世说》九。
¶ 见李德裕 33。
杜黄裳 ¶ 见尹枢 1、 2。
¶ 见尹枢 1、 2。
¶ 裴操者，延龄之子，应鸿辞举。延龄于吏部候消息。时苗给事及杜黄门同时为吏部知铨，将出门，延龄接见，采侦二侍郎口气。延龄乃念操赋头曰：「是冲仙人。」黄门顾苗给事曰：「记有此否？」苗曰：「恰似无。」延龄仰头大呼曰：「不得！不得！」敕下，果无名操者。刘禹锡曰：「当延龄用事之时，不预实难也。非杜黄门谁能拒之？」《唐语林》三。　案：此条唐兰考为《刘宾客嘉话录》佚文。
¶ 元和元年九月，平西蜀。初，刘辟作乱，上不欲用兵，群议未决。宰臣杜黄裳坚请讨除，以高崇文为行营节度使，〔俱〕文珍为都监。数月无功，黄裳奏曰：「往年讨吴少诚于淮西，韩全义兵败，缘当时所征之兵，各有主将，又制自监军故也。今日用兵，与贞元时不异。臣窃为陛下惜之。若独任崇文，必济。」上从之。及蜀平，诸相入贺，上独劳黄裳曰：「卿之功也。」黄裳自始经营讨辟，至于成功，指授崇文，无不悬合。崇文素惮保义军节度使刘澭，黄裳谓曰：「若不奋命，当以刘澭代之。」由是得崇文之死力。时宿将专征者甚众，自谓当选，诏出用崇文，人人大惊。及王师入成都，擒刘辟以献，诏刻石纪功于鹿头山下。《唐会要》五一。
¶ 杜黄裳当宪宗初载，深谋密议，眷礼敦优，生日例外别赐九龙烛十挺。《清异录》上。
¶ 李师古跋扈，惮杜黄裳为相，未敢失礼，乃命一干吏寄钱数千绳，并毡车子一乘，亦直千缗。使者未敢遽送，乃于宅门伺候累日，有绿舆自宅出，从婢二人，青衣䍀缕，问：「何人？」曰：「相公夫人。」使者遽归，以告师古，师古折其谋，终身不敢失节。《幽闲鼓吹》。又《广记》一六五引。《唐语林》一。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷二十</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-20/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-20/</guid><description>唐人轶事汇编卷二十 韩　愈 ¶ 退之尝说：少时梦人与丹篆一卷，令强吞之，傍一人抚掌而笑。觉后，亦似胸中如物噎，经数日方无恙。记其上一两字，笔势非人间书也。后识孟郊，似与之目熟，思之，乃梦中傍笑者。信乎相契如此。《龙城录》上。《异人录》（《类说》一二）。
¶ 韩愈家江南，读书著文，其誉蔼郁。当时名公，皆折官位辈行愿为交。《锦绣万花谷》后集一六。
¶ 见梁肃 1。
¶ 陆长源以旧德为宣武军行军司马，韩愈为巡官，同在使幕，或讥其年辈相辽。愈闻而答曰：「大虫老鼠，俱为十二相属，何怪之有！」旬日传布于长安。《国史补》上。又《广记》二五一引。《唐语林》一。《侯鲭录》三。　案：「愈闻而答曰」，《广记》等并作「周愿曰」，《绀珠集》三、《类说》二六、《白孔六帖》四一引《国史补》同此。
¶ 贞元十八年，权德舆主文，陆傪员外通榜帖，韩文公荐十人于傪，其上四人曰侯喜、侯云长、刘述古、韦纾，其次六人：张苰、尉迟汾、李绅、张浚余，而权公凡三榜共放六人，而苰、绅、浚余不出五年内，皆捷矣。《唐摭言》八。
¶ 韩十八初贬之制，席十八舍人为之词，曰：「早登科第，亦有声名。」席既物故，友人曰：「席无令子弟，岂有病阴毒伤寒而与不洁吃邪？」韩曰：「席十八吃不洁太迟。」人问之：「何也？」曰：「出语不是。」盖忿其责辞云「亦有声名」耳。《刘宾客嘉话录》。又《广记》四九七引。《唐语林》六。
¶ 见牛僧孺 5。
¶ 见韦干度 1。
¶ 见李贺 1、 3。
¶ 李贺以歌诗谒韩吏部，吏部时为国子博士分司，送客归，极困，门人呈卷，解带旋读之。首篇《雁门太守行》曰：「黑云压城城欲摧，甲光向日金鳞开。」却援带，命邀之。《幽闲鼓吹》。又《广记》一七○引。《唐语林》三。《唐诗纪事》四三。
¶ 李河南素替杜公兼，时韩吏部愈为河南令，除职方员外。归朝，问前后之政如何，对曰：「将缣来比素。」《大唐传载》。又《广记》一七四引。《南部新书》辛。
¶ 见裴度 20。
¶ 元和中，有老卒推倒《平淮西碑》，官司针其项，又以枷击守狱者。宪宗怒，命缚来杀之。既至京，上曰：「小卒何故毁大臣所撰碑？」卒曰：「乞一言而死。碑文中有不了语，又击杀陛下狱卒，所愿于闻奏。文中美裴度，不述李愬功，是以不平。」上命释缚，赐酒食，敕翰林学士段文昌别撰。《唐语林》六。《芝田录》（《类说》一一）。参见《野客丛书》二七。
¶ 陈珦字中玉，郑州人，文惠公诸孙也。政和中为蔡州守，始视事，谒裴晋公庙，读《平淮西碑》，乃段文昌所制者，怪而问邦人，曰：「自韩文公碑刻石，后为李愬卒所诉，以为不述愬功而专美裴度。宪宗诏文昌别撰，事已久矣。」珦忿然不平，即日磨去旧碑，别诿能书者写韩文刻之。《夷坚志》（《苕溪渔隐丛话》前集一八）。
¶ 韩文公在潮州，与僧大颠往还，今集中有《与大颠书》三首，世以为非是。予读《宗门统要》，初宪宗迎佛舍利入大内供养，夜放光明。早朝，宣示群臣，皆贺陛下圣德所感，惟文公不贺。上问：「群臣皆贺，惟卿不贺，何也？」文公奏：「微臣尝看佛书，见佛光非青黄赤白等相，此是神龙护衞之光。」上问公：「如何是佛光？」文公无对，因以罪谪出。至潮州，遇大颠，公问：「和尚春秋多少？」颠乃提起数珠示之，云：「会么？」公云：「不会。」颠云：「昼夜一百八。」文公归宅，怏怏而已。夫人问：「侍郎情思不怿，复有何事？」遂举前话。夫人云：「何不进问，昼夜一百八，意旨如何？」公明日凌晨遂去，才到门首，乃遇首座，云：「侍郎入寺何早？」公云：「特去堂头通话。」座云：「堂头有何言句开示侍郎？」公举前话，座云：「侍郎怎生会？」公云：「昼夜一百八，意旨何如？」座乃叩齿三声。公至堂头，复进前话：「昼夜一百八，意旨如何？」颠亦叩齿三声。公云：「信却佛法一同。」颠云：「见甚道理，乃云一般！」公云：「适来门首，接见首座，亦复如此。」遂唤首座：「适来祗对侍郎佛法是否？」座云：「是。」颠遂打首座，赶出院。文公一日复白大颠曰：「弟子军州事多，佛法要省处，乞师一句。」颠良久，文公未会。时三平为侍者，乃敲禅床三声。颠云：「作么？」平云：「先以定动，然后智拔。」公乃领谢三平云：「和尚门风高峻，弟子于侍者边得个入处。」观与大颠往还事迹如此。今史传但载公论佛骨，而不知其始对佛光已自不合上意，其实未知佛法大义。既见颠师，遂有入处，而世复以公答孟简书为疑，以公与大颠游，是与文畅意义等无异，非信其道也。予谓颠古尊宿，非二师比，况闻文公论佛骨来，使文公不见则已，见之必有以启悟公者。今观大颠与首座、侍者三人互相引法，皆迥绝言议之表，所谓为上根者，说大乘法，因果报应，文字语言，固不论也。今世所传《韩退之别传》，乃一切掎摭《昌黎集》中文义长短以为问答，如市俚稽较。然彼欲以伸大颠之辨，而抑文公，不知公于大颠所以相与，开示悟入盖如此。予欲学者尽见文公始末，故备录于此。虽然答孟简书公应不妄作，必有能辨之者。《扪虱新话》一一。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷二十一</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-21/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-21/</guid><description>唐人轶事汇编卷二十一 萧　俛 ¶ 见郑云逵 2。
¶ 萧俛自左仆射表请度为道士。《唐摭言》八。
段文昌 ¶ 邹平公段文昌负才傲俗，落魄荆楚间。尝半酣，靸屐于江陵大街往来。雨霁泥甚，街侧有大宅，门枕流渠，公乘醉于渠上脱屐濯足，旁若无人。自言：「我作江陵节度使，必买此宅。」闻者皆掩口而笑。不数年，果镇荆南，遂买此宅。《录异记》四。又《广记》一三八引。《玉泉子》。
¶ 又尝佐太尉南康王韦皐，为成都邮巡。忽失意，韦公逐之，使摄灵池尉，苍惶受命，羸僮劣马，奔迫就县。去灵池六七里，日已昏黑，路绝行人，忽有两炬前引，更呼曰：「太尉来。」既及郭门，两炬皆灭。扣关良久，令长差人延之，然后得入。先时，自邮巡与韦公奉使入长安，公与刘禹锡深交，禹锡时为礼部员外，公往谒之，禹锡与日者从容之际，公遽至，日者匿于箔下。公既去，日者出谓禹锡曰：「员外若图省转，事势殊远，须待十年后此客入相，方转本曹正郎尔。」自是禹锡失意，连授外官，十余年邹平入相，方除禹锡礼部郎中，归阙。果如日者所言。《录异记》四。又《广记》一三八引。《玉泉子》。
¶ 贞元十七年，先君自荆入蜀，应韦南康辟命。洎韦之暮年，为贼辟谗构，遂摄尉灵池县。韦寻薨，贼辟知留后，先君旧与辟不合，闻之，连夜离县。至城东门，辟寻有帖，不令诸县官离县。其夕阴风，及返，出郭二里，见火两炬夹道，百步为导。初意县吏迎候，且怪其不前，高下远近不差，欲及县郭方灭。及问县吏，尚未知府帖也。时先君念《金刚经》已五六年，数无虚日，信乎至诚必感，有感必应，向之导火，乃经所著迹也。后辟逆节渐露，诏以袁公滋为节度使。成式再从叔少从军，知左营事，惧及祸，与监军定计，以蜡丸帛书通谋于袁。事旋发，悉为鱼肉，贼谓先君知其谋。于一时先君念经夜久，不觉困寐，门户悉闭。忽觉，闻开户而入，言「不畏」者再三，若物投案，嚗然有声。惊起之际，言犹在耳，顾视左右，吏仆皆睡。俾烛桦一作毁权四索，初无所见，向之关扃，已开辟矣。先君受持此经十余万遍，征应事孔著。成式近观晋宋以来，时人咸著传记彰明其事。又先命受持讲解有唐已来《金刚经灵验记》三卷，成式当奉先命受持讲解。太和二年，于扬州僧栖简处听《平消御注》一遍。六年，于荆州僧靖奢处听《大云疏》一遍。开成元年，于上都怀楚法师处听《青龙疏》一遍。复日念书写，犹希传照罔极，尽形流通，摭拾遗逸，以备阙佛事，号《金刚经鸠异》。《酉阳杂俎》续集七。又《广记》一○六引。
¶ 故西川节帅段文昌，字景初。父锷，为支江宰，后任江陵令。文昌少好蜀文，长自渚宫，困于尘土，客游成都。谒韦南康臯，臯与奏释褐。道不甚行，每以事业自负，与游皆高士之名，遂去南康之府。金吾将军裴邠之镇梁川，辟为从事，转假廷评。裴公府罢，因抵兴元之西四十里，有驿曰鹄鸣，滨汉江，前倚巴山，有清僧依其隈。不知何许人也。常嘿其词，忽复一言，未尝不中。公自府游，闻清僧之异，径诣清公求宿，愿知前去之事。自夕达旦，曾无词，忽问蜀中闻极盛旌旆而至者谁，公曰：「岂非高崇文乎？」对曰：「非也，更言之。」公曰：「代崇文者，武黄门也。」清曰：「十九郎不日即为此人，更盛更盛。」公寻征之，便曰：「害风妄语，阿师不知。」因大笑而已，由是颇亦自负。户部员外韦处厚，出开州刺史，段公时任都官员外，判盐铁案，公送出都门。处厚素深于释氏，洎到鹄鸣，先访之。清喜而迎处厚，处厚因问还期，曰：「一年半岁，一年半岁。」又问终止何官，对曰：「宰相，须江边得。」又问终止何处，僧遂不答。又问段十九郎何如，答曰：「已说矣，近也近也。」及处厚之归朝，正三岁，重言一年半岁之验。长庆初，段公自相位节制西川，果符清师之言。处厚唯不喻江边得宰相，广求智者解焉。或有旁征义者，谓处厚必除淅西夏口，从是而入拜相。及文宗皇帝践祚自江邸，首命处厚为相，至是方验，与邹平公同发师修清公塔，因刻石记其事焉。又赵宗儒节制兴元日，问其移勤，遂命纸作两句诗云：「梨花初发杏花初，甸邑南来庆有余。」宗儒遂考之，清公但云：「害风阿师取次语。」明年二月，除检校右仆射，郑余庆代其位。《定命录》（《广记》一五五）。
¶ 段文昌，贞元中在西川为南康王韦皋宾从。皋薨后，遭刘辟，遂为外邑佐官。高崇文收复剑南，召居旧职。文昌再三谢之。崇文曰：「君非久在卑位也。」指己座下椅子谓之曰：「此椅子犹不足与君坐。」遽请归阙。行至兴元一山寺中，有老僧指庭前梅树曰：「君去日既逢梅脸绽，来时应见杏花开。」及抵京华，屡迁爵秩。数年后，拜益州节度使。经兴元，至往日僧院，覩庭中杏花方盛，访其僧已卒。文昌追思之，感怆，为之设斋而去。《中朝故事》《唐诗纪事》五○。
¶ 见高崇文 1。
¶ 元和十一年，监察御史段文昌，与崔植同前入台。先是御史崔玄亮，察院之长，每以二监察后至，不由科名，接待间多所脱略，段与崔深衔之。元和十五年春，穆宗皇帝龙飞，命二公入相，段自翰长中书舍人拜，植自御史中丞拜，同在中书。时玄亮罢密州刺史，谒宰相，二相相顾，搯玄亮名曰：「此人不久往他役，而有心求官。」时门下侍郎萧俛亦在长安，因问二相，二相具以事对。萧相曰：「若如此，且令此汉闲三五年可矣。」不数日，宣州奏歙州刺史阙。其日印在段相宅，便除歙州刺史。明日，段入朝，都忘前事，到中书大怒，责吏房主事阳述云：「威权在君，更须致宰相？必是此贼纳贿除官，若不是人吏取钱，崔玄亮何由得歙州刺史？」述惶怖谢罪云：「文书都不到本房，昨日是相公手书拟名进黄。」及检勘，飜省述忘，实是自书。植欲改拟覆奏，段曰：「安知不是天与假吾手耳？」遂放敕下。《续定命录》（《广记》一五四）。
¶ 文昌少孤，寓居广陵之瓜洲，家贫力学。夏月访亲知于城中，不遇，饥甚，于路中拾得一钱，道旁买瓜，置于袖中。至一宅，门阒然，入其厩内，以瓜就马槽破之。方啗次，老仆闻击槽声，跃出，责以擅入厩。惊惧，弃之而出。镇淮海，常对宾客说之。在中书厅事，地衣皆锦绣，诸公多撤去，而文昌每令整饬，方践履。同列或劝之，文昌曰：「吾非不知，常恨少贫太甚，聊以自慰尔。」《唐语林》六。
¶ 唐段相文昌，家寓江陵，少以贫窭修进，常患口食不给。每听曾口寺斋钟动，辄诣谒食，为寺僧所厌，自此乃斋后扣钟，冀其晚届而不逮食也。后入登台座，连出大镇，拜荆南节度，有诗题曾口寺云「曾遇阇黎饭后钟」，盖为此也。富贵后，打金莲花盆盛水濯足，徐相商致画规之。邹平曰：「人生几何，要酬平生不足也。」或云王播相公未遇，题扬州佛寺诗。及荆南人云是段相。亦两存之。《北梦琐言》三。《唐语林》六。　案：《诗话总龟》前集一六引《北梦琐言》此文，注云：「《古今诗话》载此诗是唐相王播题扬州佛寺……今言段文昌，乃江陵人所误传。」又《唐摭言》七亦作王播事。
¶ 段文昌微时贫，几不能自存。既贵，遂竭财奉身，晚年尤甚。以木瓜益脚膝，银棱木瓜胡样桶濯足，盖用木瓜树解合为桶也。《清异录》下。
¶ 段相国文昌本广都县人，父以油柞为业，云云因官而没生而有致，长亦多才，物业荡空，文章迥振。洎跨衞行卷，乡里笑之。历三十年间，衣锦还蜀。蜀人有诗赠曰：「昔日骑驴学忍饥，今朝忽著锦衣归。等闲画虎驱红旆，可畏登龙入紫微。富贵不由翁祖解，文章生得羽毛飞。广都再去应惆怅，犹有江边旧钓矶。」《鉴诫录》八。
¶ 见周隐克 1。
¶ 见李宗闵 5。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷二十二</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-22/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-22/</guid><description>唐人轶事汇编卷二十二 令狐楚 ¶ 令狐楚久为太常博士，有诗云：「何日肩三署，终年尾百僚。」《南部新书》乙。《定命录》（《绀珠集》七）。
¶ 见裴度 15。
¶ 相国令狐公楚自河阳征入，至阌乡，暴风，有裨将饲官马在逆旅，屋毁马毙。到京，公旋大拜。时魏义通以检校常侍代镇三城，裨将当还，缘马死，惧帅之责，以状请一字为押。公援笔判曰：「厩焚鲁国，先师惟恐伤人；屋倒阌乡，常侍岂宜问马？」《因话录》三。《四六话》下。
¶ 令狐文公除守兖州，州方旱，米价甚高。迓吏至，公首问米价几何，州有几仓，仓有几石。屈指独语曰：「旧价若干，诸仓出米若干，定价出粜，则可赈救。」左右窃听，语达郡中，富人竞发所蓄，米价顿平。《芝田录》（《类说》一一）。又张本《说郛》七四、陶本《说郛》三八引。
¶ 令狐绹父楚镇东平，绹侍以赴任。尝送亲友郊外逆旅中，有父老焉，似不知其令狐公也。时方久旱，绹因问民间疾苦，父老即陈以旱歉，盗贼且起。复曰：「而今却是风不鸣条，雨不破块时也。」绹以其言前后相反，诘之，父老答曰：「自某月不雨，至于是月，得非不破块乎？赋税征迫，贩妻鬻子，不给，继以桑柘，得非不鸣条乎？」绹即命驾，掩耳而去。《玉泉子真录》（张本《说郛》一一、陶本《说郛》四六）。《唐语林》六。
¶ 见李逢吉 7。
¶ 见张祜 4。
¶ 见李商隐 1。
¶ 见顾非熊 2。
¶ 见白敏中 9。
王　起 ¶ 见李吉甫 4。
¶ 王文懿公起三任节镇，敭历省寺，赠守太尉。文宗颇重之，曾为诗写于太子之笏以扬之。又画仪形于便殿，师友目之曰「当代仲尼」。虽历外镇，家无余财，知其甚贫，诏以仙韶院乐宫逐月俸钱五百贯给之。起昧于理家，俸入其家，尽为仆妾所有，耄年寒馁，故加给焉。于时识者以起不能陈逊，而与伶人分俸，利其苟得，此为短也。《北梦琐言》二。
¶ 见白敏中 2。
¶ 王仆射起再主礼闱，远迩称扬，皆以文德巍巍，聿兴之也。武宗皇帝诏至殿曰：「朕近见二字，一『』一『』，莫能详也，特询于卿。」王公对曰：「臣于三教经典，窃常遍览。向者二字，群书未之见也，未审天颜何文而得。《周穆王传》有『』、『』二字，经百儒宗，但言古马名，不敢分于飞兔、騕褭，于今靡有详之者也。」上笑曰：「知卿夙儒，学综朝野，偶为此二字相试，非于经籍而得之。」遂赐金彩等。乃知王公三学之中无不通晓。我唐之孔、郑乎！《云溪友议》上。《南部新书》丙。《唐诗纪事》五五。　案：《南部新书》丙以为文宗事。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷二十三</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-23/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-23/</guid><description>唐人轶事汇编卷二十三 李德裕 ¶ 吉甫相典忠州，溯流之任，行次秭归，地名云居台，在江中。掌武诞于此处。小名台郎，以其地而命名也。《北梦琐言》八。
¶ 衞公幼时，尝于明州见一水族，有两足，觜似鸡，身如鱼。《酉阳杂俎》续集八。又《广记》四六五引。《南部新书》庚。
¶ 衞公年十一过瞿塘，波中睹一物，状如婴儿，有翼，翼如鹦鹉。公知其怪，即时不言，晚风大起方说。《酉阳杂俎》续集八。
¶ 太尉李德裕幼神俊，宪宗赏之，坐于膝上。父吉甫，每以敏辩夸于同列。武相元衡召之，谓曰：「吾子在家，所嗜何书？」意欲探其志也。德裕不应。翌日，元衡具告吉甫，因戏曰：「公诚涉大痴耳。」吉甫归以责之，德裕曰：「武公身为帝弼，不问理国调阴阳，而问所嗜书。书者，成均礼部之职也。其言不当，所以不应。」吉甫复告，元衡大慙。由是振名。《北梦琐言》一。又《广记》一七五引。《唐语林》三。
¶ 李德裕太尉未出学院，盛有词藻，而不乐应举。吉甫相俾亲表勉之，掌武曰：「好骡马不入行。」由是以品子叙官也。吉甫相与武相元衡同列，事多不叶，每退公，词色不怿。掌武启白曰：「此出之何难！」乃请修狄梁公庙。于是武相渐求出镇。智计已闻于早成矣。愚曾览太尉《三朝献替录》，真可谓英才。竟罹朋党，亦独秀之所致也。《北梦琐言》六。《唐语林》一。
¶ 李德裕以己非由科第，恒嫉进士举者。及居相位，权要束手。德裕尝为藩府从事日，同院李评事以词科进，适与德裕官同。时有举子投文轴，误与德裕。举子既误，复请之曰：「其文轴当与及第李评事，非与公也。」由是德裕志在排斥。《玉泉子》。又《广记》一八二引。《唐语林》七。
¶ 太尉衞国公为并州从事，到职未旬月，忽有王山人者诣门请谒，公命与坐，乃曰：「某善按冥也。」公初未之奇，因请正寝备几案纸笔香水而已。因令垂帘静伺之，生与公偕坐于西庑下，顷之，王生曰：「可验矣。」纸上书八字甚大，且有楷注曰：「位极人臣，寿六十四。」王生遽请归，竟不知所去。及会昌朝，三策一品，薨于海南，果符王生所按之年。《松窗杂录》。又《广记》七八引。《续前定录》。
¶ 宝历中，亳州云出圣水，服之愈宿疾，亦无一差者。自洛已来，及江西数郡中人，争施金货衣服以饮焉，获利千万，人转相惑。李赞皇德裕在浙西也，命于大市集人，置金取其水，于市司取猪肉五斤煮，云..「若圣水也，肉当如故。」逡巡，肉熟烂。自此人心稍定。妖者寻而败露。《大唐传载》。《唐语林》一。
¶ 太尉朱崖出镇浙右，有甘露知主事者诉交代得常住什物，被前主事隐用却常住金若干两。引证前数辈皆有递相交割文字分明，众词皆指以新得替者隐用之。但初上之时交领既分明，及交割之日不见其金，鞫成具狱，伏罪昭昭，然未穷破用之所由。或以僧人不拘细行而费之，以是无理可伸，甘之死地。一旦引虑之际，公疑其未尽，微以意揣之，髠人乃具实以闻曰：「居寺者乐于知事，前后主之者，积年已来空交分两文书，其实无金。群众以某孤立，不杂辈流，欲乘此挤排之。」因流涕，不胜其冤。公乃悯而恻之，曰：「此固非难也。」俛仰之间，曰：「吾得之矣。」乃立召兜子数乘，命关连僧入对事。咸遣坐兜子，下帘子毕，令门不相对。命取黄泥，各令模前后交付下次金样，以凭证据。僧既不知形段，竟模不成。公怒，令鞫前数辈，皆一一伏罪，其所排者遂获清雪。《桂苑丛谈》。又《广记》一七二引。《疑狱集》三。《唐语林》一。《折狱龟鉴》三。
¶ 李德裕在润州，忽梦赋诗怀禁掖旧游，因为《述梦诗》。《海录碎事》一一下。
¶ 上元瓦官寺僧守亮，通《周易》，性若狂易。李衞公镇浙西，以南朝旧寺多名僧，求知《易》者，因帖下诸寺，令择送至府。瓦官寺众白守亮曰：「大夫取解《易》僧，汝常时好说《易》，可往否？」守亮请行。众戒曰：「大夫英俊严重，非造次可至，汝当慎之。」守亮既至，衞公初见，未之敬。及与言论，分条析理，出没幽赜，公凡欲质疑，亮已演其意。公大惊，不觉前席。命于甘露寺设馆舍，自于府中设讲席，命从事已下，皆横经听之，逾年方毕。既而请再讲。讲将半，亟请归甘露。既至命浴。浴毕，整巾屦，遣白公云：「大期今至，不及回辞。」言讫而终。公闻惊异，明日率宾客至寺致祭。适有南海使送西国异香，公于龛前焚之，其烟如弦，穿屋而上，观者悲敬。公自草祭文，谓举世之官爵俸禄，皆加于亮，亮尽受之，可以无愧。《唐语林》二。《金华子》下。
¶ 太尉朱崖公两出镇于浙右，前任罢日，游甘露寺，因访别于老僧院公曰：「弟子奉诏西行，祗别和尚。」老僧者熟于祗接，至于谈话多空教所长，不甚对以他事。由是公怜而敬之。煮茗既终，将欲辞去。公曰：「昔有客遗筇杖竹一条，聊与师赠别。」亟令取之，须臾而至。其杖虽竹而方，所持向上，节眼须牙四面对出，天生可爱。且朱崖所宝之物，即可知也。别后不数岁，再领朱方，居三日，复因到院，问前时柱杖何在。曰：「至今宝之。」公请出观之，则老僧规圆而漆之矣。公嗟叹再弥日，自此不复目其僧矣。太尉多蓄古远之物，云是大宛国人所遗竹，唯此一茎而方者也。《桂苑丛谈》。又《广记》二三二引。
¶ 唐赞皇公祷祝论，岁或大旱，必先命掾属祈请，积旬无效，乃自躬行，未尝不零雨随车，或当宵而应。其术无他，唯至诚而已。将与祭，必闲居三日，清心斋戒，虽礼未申于泂酌，而意已接于神明。所以理郡八年，岁皆大稔。江左黎庶讴谣至今。《白孔六帖》八二。
¶ 李太尉太和七年自西川还，入相。上谓王涯：「今日除德裕，人情怕否？」对曰：「忠良甚喜，其中小人亦有怕者。」再言曰：「须怕也。」涯时为盐铁使也。《南部新书》戊。
¶ 大和七年二月二十八日，蒙恩守本官平章事。时枢机不密，二十六日，京师已盛传明日有麻。二十七日，寂然无事，皆言留中不行矣。余对回，枢密使崔潭峻、王士政至中书，以文宗与枢密使手诏示诸相，其词曰：「命相绝是重事，适看历日，明日日辰非佳，且封麻，二十八日放下。」去冬至今春，久无雨雪，京师昏霾尤甚，是日甘泽霈然。枢密使谓予曰：「禁中喜此雨，呼相公名，向下字讹音，曰『李德雨』矣。」《文武两朝献替记》（《续谈助》三）。又《类说》七引。
¶ 三月暮，高品阎从约押赐含桃，谓余曰：「不锁柜坊也。」余未喻。曰：「自相公入相，京师细婢良马无价，两市不锁柜坊。」先是，〔李〕宗闵每置宴，皆令京兆府主办，两县令官吏因缘求取，除羊酒外，每行又率见钱，所敛至厚。至是余与王相涯相约，向后有宴饯出使宰相及看花观稼，宰相于宅中置宴，皆取冬至、岁、寒食三节假日，亦不邀故相及三品已上官。宰相皆先取旨，然后敢赴会。牛僧孺出镇淮南日，开六七重坊门，夜宴至三更而散，又过李听宅，令出妓乐，每宴与平康坊倡妓同席酣饮。至是并不令两县更置娼妓。上闻之甚悦。《文武两朝献替记》（《续谈助》三）。
¶ 李德裕自西川入相，视事之日，令御史台牓兴礼门：「朝官有事见宰相者，皆须牒台。其他退朝从龙尾道出，不得横入兴礼门。」于是禁省始静。《南部新书》庚。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷二十四</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-24/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-24/</guid><description>唐人轶事汇编卷二十四 白敏中 ¶ 见裴度 3。
¶ 王相起，长庆中再主文柄，志欲以白敏中为状元，病其人与贺拔惎为交友，惎有文而落拓。因密令亲知申意，俾敏中与惎绝。前人复约敏中，为具以待之。敏中欣然曰：「皆如所教。」既而惎果造门，左右绐以敏中他适，惎迟留不言而去。俄顷，敏中跃出，连呼左右召惎，于是悉以实告。乃曰：「一第何门不致，奈轻负至交！」相与欢醉，负阳而寝。前人覩之，大怒而去。恳告于起，且云不可必矣。起曰：「我比只得白敏中，今当更取贺拔惎矣。」《唐摭言》八。又《广记》一八一引。《唐诗纪事》五一。
¶ 白敏中初入邠州幕府，罢游同州，谒幕府李凤侍御。久不出见，曰：「谁谓雀无角，何以穿我屋？」坐客皆非之。后为相，凤除官过中书，曰：「此官人顷相遇同州，今日犹作常调等色！」《唐语林》七。
¶ 见李德裕 50。
¶ 白中书方居郎署，未有知者，唯朱崖李相国器之，许于绅间多所延誉。然而资用不充，无以祗奉僚友。一旦，相国遗钱十万，俾为酒肴之备，约省阁名士数人，尅日同过其第。时秋暮阴沉，涉旬霖沥，贺拔惎任员外府罢。求官未遂，将欲出京薄游，与白公同年登第，羸驹就门告别。阍者以方俟朝客，乃以他适对之，贺拔惎遂驻车留书，备述羁游之意。白公览书叹曰：「丈夫处世，穷达当有时命，苟不才以侥幸取容，未足为发身之道。岂得家蓄美馔，止邀当路豪贵；曩时登第贫交，今日闭关不接？纵使便居荣显，又安得不愧于怀？」遽令仆者命贺拔回车，遂以杯盘同费。俄而所约朝贤联骑而至，阍者具陈与贺拔从容，无不惋愕而去。翌日，于私第谒见相国，询朝士来者为谁。白公对以「宾客未至，适有同年出京访别，悯其龙钟委困，不忍弃之，留饮数杯，遂阙祗接。既负吹嘘之意，甘从遣斥之罪。」相国称叹逾时，云：「此事真古人之道，由兹贵达，可以激劝浇薄。」旬月，贺拔自使下评事，先授美官。白公以库部郎中入为翰林学士，未逾三载，便秉钧衡。其后五镇藩维，再居廊庙，蹈义怀仁，而终始一致。流芳传素，士林美之。《剧谈录》上。又《广记》一七○引。《唐语林》三。
¶ 见李德裕 26。
¶ 白敏中守司徒兼门下侍郎，充邠宁行营都统，讨南山、平夏党项。发日，以禁军三百人从。敏中上论，请依裴度讨淮西故事，开幕择廷臣，不阻大吏。上允，乃以左谏议大夫孙商为左庶子、行军司马，驾部郎中、知制诰蒋名与庭裕私讳同。为右庶子、节度副使，驾部员外李荀为节度判官，户部员外李玄为都统掌记，将军冉昈、陈君从为都虞候。《东观奏记》上。《唐语林》七。
¶ 大中初，边鄙不宁，吐蕃尤甚，恣其倔强。宣宗欲致讨伐，遂于延英殿先问宰臣。公首奏兴师，请为统帅，率沿边藩镇兵士数万，鼓行而前。时犬戎列阵平川，以生骑数千伏藏山谷。既而得于谍者，遂设奇兵待之。有蕃中酋帅，衣绯茸裘，系宝装带，所乘白马，骏异无比。锋镝未交，扬鞭出于阵面者数四，频召汉军鬭将，白公诫兵士无得应之。俄而驻军指挥，背我师百余步而立。有潞州小将骁勇善射，驰快马弯弧而出，连发两矢，皆中其项，跃马而前，抽短剑踣于鞍上，以手扶挟，如鬭欧之状，蕃将士卒但呼噪助之。于是脱绯裘，解金带，夺马而还，师旅无不奋勇。既大战沙漠，虏阵瓦解土崩，乘胜追奔，几及黑山之下，所获驼马辎重，不可胜计，束手而降三四千人。先是河湟郡界在匈奴者，自此悉为内地。宣皇初览捷书，云：「我知敏中必殄凶丑。」《剧谈录》上。又《广记》一七○引。《唐语林》七。《唐诗纪事》五一。
¶ 上延英听政，问宰臣白敏中曰：「宪宗迁座景陵，龙輴行次，忽值风雨，六宫百官尽避去。惟有一山陵使，胡而长，攀灵驾不动。其人姓氏为谁，为我言之。」敏中奏：景陵山陵使令狐楚。上曰：「有儿否？」敏中奏：长子绪，见任随州刺史。上曰：「可任宰相否？」敏中曰：「绪小患风痺不任大用；次子绹，见任湖州刺史，有台辅之器。」上曰：「追来。」翌日授考功郎中知制诰。到阙，召充翰林学士。间岁，遂立为相。时人感叹敏中亮直无隐，不掩人于上。《东观奏记》上。
¶ 唐晋公白敏中，宣宗朝再入相，不协比于权道，唯以公谅宰大政。四方有所请，碍于德行者，必固争不允，由是征镇忌焉。而志尚典籍，虽门施行马，庭列凫钟，而寻绎未尝倦。于永宁里第别构书斋，每退朝，独处其中，欣如也。居一日，将入斋，唯所爱卑脚犬花鹊从。既启扉，而花鹊连吠，衔公衣却行，叱去复至。既入阁，花鹊仰视，吠转急。公亦疑之，乃于匣中拔千金劒，按于膝上，向空祝曰：「若有异类阴物，可出相见。吾乃丈夫，岂慑于鼠辈而相逼耶？」言讫，歘有一物自梁间坠地，乃人也。朱鬕，衣短后衣，色貌黝瘦，顿首再拜，唯曰「死罪」。公止之，且询其来及姓名。对曰：「李龟寿，卢龙塞人也。或有厚赂龟寿，令不利于公。龟寿感公之德，复为花鹊所惊，形不能匿。公若舍龟寿罪，愿以余生事公。」公谓曰：「待汝以不死。」遂命元从都押衙傅存初录之。明日诘旦，有妇人至门，服装单急，曳履而抱持襁婴，请于阍曰：「幸为我呼李龟寿。」龟寿出，乃妻也，且曰：「讶君稍迟，昨夜半自蓟来相寻。」及公薨，龟寿尽室亡去。《三水小牍》（《广记》一九六）。
¶ 吏部侍郎孔温业，白执政求外任。丞相白敏中曰：「我辈亦须自点检，孔吏部不肯居朝矣。」至理之世，丞相畏人也如此。《东观奏记》上。
¶ 白敏中为相，尝欲以前进士侯温为子婿，且有日矣。其妻卢氏曰：「身为宰相，愿为我婿者多矣。己既姓白，又以侯氏儿为婿，必为人呼作侯白尔。」敏中为之止焉。敏中始婚也，已朱紫矣。尝戏其妻为接脚夫人。又妻出，辄导之以马。妻既憾其言，每出，必命撤其马，曰：「吾接脚夫人，安用马也？」《玉泉子》（《广记》一八四）。今本《玉泉子》佚去「敏中始婚也」以下诸句。《唐语林》七亦载。
¶ 见唐宣宗 20、 73。
¶ 见唐宣宗 20、 73。
¶ 见卢发 1。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷二十五</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-25/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-25/</guid><description>唐人轶事汇编卷二十五 夏侯孜 ¶ 夏侯孜相国未偶，伶俜风尘，蹇驴无故坠井。每及朝士之门，舍逆旅之馆，多有龃龉。时人号曰「不利市秀才」。后登将相。《北梦琐言》三。《广记》二七五引作《摭言》。《实宾录》六。
¶ 张侍郎为河阳乌司徒从事，同幕皆是名辈。有道流殷九霞来自青城山，有知人之鉴。乌公问以年寿官禄，九霞曰：「司徒贵极藩服，所望者秉持钧轴，封建茅土。惟在保守勋庸，苞贮仁义。享福隆厚，殊不可涯。」既而遍问宾僚，九霞曰：「其间必有台辅。」时乌公重一裴副使，应声曰：「裴中丞是宰相否？」九霞曰：「若以目前人事言之，当如尊旨。以某所观，即不在此。」时夏侯相国为馆驿巡官，且形质低悴。乌因戏曰：「裴副使不作宰相，莫是夏侯巡官否？」对曰：「司徒所言是矣。」乌公抚掌而笑曰：「尊师莫错否？」九霞曰：「某山野之人，早修直道，无意于名宦金玉。盖以所见，任直而道耳。」乌公曰：「如此则非某所知也。然其次贵达者为谁？」曰：「张支使虽不居廊庙，履历清途，亦至荣显。」……其后谯公显赫令名，再居鼎铉。《剧谈录》上。又《广记》二二四引。
¶ 夏侯孜为左拾遗，常着绿桂管布衫朝谒。开成中，文宗无忌讳，好文，问孜衫何太麄澁。具以桂布为对，此布厚，可以欺寒。他日上问宰臣：「朕察拾遗夏侯孜，必贞介之士。」宰相具以密行，今之颜、冉。上嗟叹久之，亦効着桂管布，满朝皆倣効之，此布为之贵也。《芝田录》（《广记》一六五）。《玉泉子》。
¶ 崔郢中丞为京尹。三司使永达亭子宴丞郎，崔乘醉突饮，夏侯孜为户部使，问曰：「尹曾任给、舍否？」崔曰：「无。」孜曰：「若不历给、舍，尹不合冲丞郎宴。」命酒𫄙下筹进罚爵，取三大器满饮之，良久方起。笞引马前军将至死。寻出为宾客分司。《唐语林》七。《卢氏杂说》（《广记》二三三）。《玉泉子》。《南部新书》辛。
¶ 见李景让 5。
¶ 宣宗崩，内官定策立懿宗，入中书商议，命宰臣署状。宰相将有不同者，夏侯孜曰：「三十年前，外大臣得与禁中事；三十年以来，外大臣固不得知。但是李氏子孙，内大臣立定，外大臣即北面事之，安有是非之说？」遂率同列署状。《唐语林》七。
¶ 丞相夏侯公为宣宗山陵使，有司妙选陵寝，虽山形外正，而蕴石中顽。丞相衔命，以丰价募丁匠开凿皇堂，弥月不就。京府两邑隶纳锻具，联车以载，辙迹相望，至则镬醯以沃之，且煎且凿。役百万丁力，孜孜矻矻，竟日所攻，不及函丈。暨石工告毕，百步夷然，于柏寝之上得折钗半股，其长如掌，衔于顽石间。匠者抉取以献夏侯公。公以园陵甫及，圣情哀慕，寝而不奏。《阙史》上。又《广记》四〇五引。
¶ 咸通十年停贡举。前一年，日者言：己丑年无文柄，值「至仁」必当重振。明年上加尊号，内有「至仁」两字，韩褒为补阙，上疏请复之。夏侯孜谓杨元翼云：「李九丈行不得事，我行之。」九丈即衞公也。《唐语林》七。
¶ 夏侯相孜与王生同在场屋。王生有时价，孜且不侔矣。尝落第，偕游于京西，凤翔连帅馆之。一日从事有宴召焉。酒酣，从事以骰子祝曰：「二秀才若俱得登第，当掷堂印。」王生自负才雅，如有德色，怒曰：「吾诚浅薄，与夏侯孜同年乎？」不悦而去。孜及第，累官至宰相，王竟无所闻。孜在蒲津，王生之子不知其故，偶获孜与父平昔所尝往来笔札累十幅，皆孜手迹也，欣然挈之以谒孜，孜既见，问其所欲，一以依之。即召诸从事以话其事。《玉泉子》。又《广记》一七七引。
¶ 唐相国夏侯公孜，富贵后得彭素之术，甚有所益。出镇蒲中，悦一娼妓，不能承奉，以致尾闾之泄，因而致卒。有夏侯长官者，本反初僧也。曾依相国门庭，乱离后，挈家寄于凤州山谷。寻亦物故，惟寡妻幼子而已。夏妪献此术于节使满存相公，大获濡济。其子名籍，学吟诗，入西川依托勋臣，为幕下从事，时人号为「夏侯驴子」，乃世济其鄙猥也。仆闻之于强山人甚详，亦尝与籍相识。籍子壻罗峤，与仆相知，亦多蓄姬妾。疑其染夏氏之风。然夏侯长官者，得非相国之师乎？《北梦琐言》一一。
¶ 李敬者，本夏侯谯公之佣也。公久厄塞名场，敬寒苦备历，或为其类所引曰：「当今北面官人，入则内贵，出则使臣，到所在打风打雨。你何不从之？而孜孜事一个穷措大，有何长进！纵不然，堂头官人，此辈谓堂吏为官人。丰衣足食，所往无不克。」敬冁然曰：「我使头及第后，还拟作西川留后官。」众官大笑。时谯公于壁后闻其言。凡十余岁，公自中书出镇成都，临行有以邸吏托者，一无所诺。至镇，用敬知进奏，既而鞅掌极矣。向之笑者，率多投之矣。《唐摭言》一五。又《广记》二七五引。
杜审权 ¶ 杜审权，大中十二年知举，放卢处权。有戏之曰：「座主审权，门生处权，可谓权不失权。」《南部新书》戊。
¶ 礼部故事：每年主司中场多作风采。郑詹尹知举第一，李侍郎藩知举落人极多，唯许下杜相公帖日，每去一人，必吁嗟移时。《唐语林》三。
¶ 见冯涓 1。
¶ 杜相审权镇浙西，性宽厚，左右僮仆希见其语。在翰林最久，习于慎密。在镇三岁，自初视事，坐于东厅，至其罢去，未尝易处。虽大臣经过，亦不逾中门。视事之暇，日未夕，非有故，不还私室。端默敛袵，常若对宾旅。夏日中欲寝息，则顾军将令下帘。或四顾无人，即自起去帘钩，以手捧轴，徐下帘至地，方拱退。进止雍容如画。时杜悰先达，人谓之老杜相，审权为小杜相。《唐语林》四。　案：本条原出《金华子》上，但原书无「视事之暇」至「方拱退」一段。本条末三句又见《南部新书》戊。
毕　𫍯 ¶ 毕相𫍯家素贱。李中丞者，有诸院兄弟与𫍯熟。𫍯至李氏子书室中，诸子赋诗，𫍯亦为之。顷者李至，观诸子诗，又见𫍯所作，称其美。𫍯初亦避之。李问曰：「此谁作也？」诸子不敢隐，乃曰：「某叔，顷来毕𫍯秀才作也。」𫍯遂出见。既而李呼左右责曰：「何令马入池中，践浮萍皆聚，芦荻斜倒？」怒甚，左右莫敢对。𫍯曰：「萍聚只因今日浪，荻斜都为夜来风。」李大悦，遂留为客。《唐语林》三。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷二十六</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-26/</guid><description>唐人轶事汇编卷二十六 卢　躭 ¶ 卢躭自进士登科后，出将入相四十九年，不曾称前衔，皆从此任受于彼。《中朝故事》。 卢仲元 ¶ 范阳卢仲元，家于寿之安丰。其妻清河崔氏，率更令嫌姪女也。崔氏兄即，有薄田百亩，在洛城之东，守道力田以自给，未尝干人。常躬耕得金一瓶，计百两，不言于人，密埋于居室内。临终，其妻李氏以家贫子幼，身后冻馁为忧。崔屏人，语妻以埋金之事，指其记处，戒云：「慎勿言于人，他日卢郎中来，可告也。」未几，卢赴调，经洛中，吊崔氏之孤讫，李使婢传语曰：「新妇有哀迫之事，须面见姑夫。」卢许之。既见，乃述亡夫之意。卢悲泣久之，曰：「惟嫂之命。」李氏仍密遣所使之谨厚者，持金付之。卢遂罢选，持金鬻于扬州。时遇金贵，两获八千。复市南货入洛，为崔妇置田宅，兼为剖分家事。既毕而归，逾年方选。竟未尝言于人，惟密亲有知者。卢君生既，字子严，清望重器，为世名臣，信阴德之报也。《因话录》三。 郑　愚 ¶ 长安进士郑愚、刘参、郭保衡、王冲、张道隐等十数辈，不拘礼节，旁若无人。每春时，选妖妓三五人，乘小犊车，指名园曲沼，藉草裸形，去其巾帽，叫笑喧呼，自谓之颠饮。《开元天宝遗事》上。
¶ 唐郑愚尚书，广州人。雄才奥学，擢进士第。敭历清显，声称烜然。而性本好华，以锦为半臂。崔魏公铉镇荆南，荥阳除广南节制，经过，魏公以常礼延遇。荥阳举进士时，未尝以文章及魏公门，此日于客次换麻衣，先贽所业。魏公览其卷首，寻已，赏叹至三四，不觉曰：「真销得锦半臂也。」又以魏公故相，合具军仪廷参，不得已而受之。魏公曰：「文武之道，备见之矣。」其钦服形于辞色也。或曰：荥阳因醉眠，左右见一白猪。盖杜征南蛇吐之类。《北梦琐言》三。又《广记》二○二引。《唐语林》三。
¶ 咸通中，郑愚自礼部侍郎镇南海；时崔魏公在荆南，愚著锦袄子半臂袖卷谒之，公大奇之。会夜饮更衣，宾从间窃谓公曰：「此应是有，慙不称耳！」既而复易红锦，尤加焕丽，众莫测矣。《唐摭言》一二。《唐诗纪事》六六。
¶ 郑愚醉题广州使院，似讥前政：「数年百姓受饥荒，太守贪残似虎狼。今日海隅鱼米贱，大须慙愧石留黄。」拟权龙褒体赠鄠县李令，及寄朝右，李乃因病休官：「鄠县李长官，横琴膝上弄；不闻有政声，但见手子动。」《云溪友议》中。
辛　谠 ¶ 邕府辛谠尚书，传有神力。尝与故滑台杜仆射为泗上郡职，时属丰沛兵起浮磬，雉堞围于贼锋，其不抵于偷儿之手者，数板而已。杜公将有包胥乞师之请于邻封，以劘垒方严，募辕门勇士，无敢应者，独谠请行。岸列霜锋，河浮战舰。裸身宵度，胜舟而济。获告邻部，果解重围，贼锋遂衂。朝廷录功，累授刺史于曹州，团练于泗州，节度于邕州。尝言微时力田自粒，三伏甚暑，与邻庄老农纳凉于山之阴。山上有巨牛怒鬭者，哮吼争力，声达数里。邻人虑其奔北退走，则有蹂践冲触之患，相谋备钩索为制拒之计。辛曰：「众力非及，某能当之。」俄顷，有牛果北而下，狞蹄踣土，凶角以奔。辛则正立中逵，俟其欲至，两执其角，牛不能前。旁观移时，如不寘力。牛怒滋甚，退身数尺，养力而冲。如是三四，划然有声，流血滂沱，角折牛仆。其主乃屠肉聚食，以酬壮观，则命持斲斧断角，坚不可刈。辛复拉之，应手而碎。时谠侏儒瘠瘁，如不胜衣。至官崇体腯，力亦随减。《阙史》下。 马　举 ¶ 令狐赵公在相位，马举为泽潞小将，因奏事到宅，会公有一门僧，善气色，偶窥之，谓公曰：「适有一军将参见相公，是何人？」以举名语之。僧曰：「窃视此人，他日当与相公为方面交代。」公曰：「此边方小将，纵有军功，不过塞垣一镇，奈何与老夫交代？」僧曰：「相公第更召与语，贫道为细看。」公然之。既去，僧曰：「今日看更亲切，并恐是扬、汴。」公于是稍接之矣。咸通九年，公镇维扬，举破庞勋有功。先是上面许：「成功，与卿扬州。」既而难于爽信，即除举淮南行军司马。公闻之，即处分所司，排比迎新使。群下皆曰：「此一行军耳！」公乃以其事白之，果如所卜。《唐摭言》一五。又《广记》二二四引。
¶ 淮南节度使马举，讨庞勋，为诸道行营都虞候。遇大阵，有将在皂旗下，望之不入贼，使二骑斩之。骑廻云：「大郎君也。」举曰：「但斩其慢将，岂顾吾子？」再遣斩之，传首阵上。不移时而败贼。《闻奇录》（《广记》一五七）。
卢　藩 ¶ 唐卢尚书藩以文学登进士第，以英雄自许。历数镇，薨于灵武连帅。恩赐吊祭，内臣厚希例贶，其家事力不充，未办归装，而天使所求无厌，家人苦之。亲表中有官人，于灵前告曰：「家贫如此，将何遵副。尚书平生奇杰，岂无威灵及此宦者乎？」俄而馆中天使中恶，以至于卒。是知精魂强俊者，可不畏之哉！八座从孙尚在江陵，尝闻此说，故纪之以儆贪货者。《北梦琐言》一二。 李　骘 ¶ 见崔铉 1。
¶ 见胡玢 1。
¶ 见任涛 1。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷二十七</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-27/</guid><description>唐人轶事汇编卷二十七 郑　畋 ¶ 郑文公畋，字台文。父亚，曾任桂管观察使。畋生于桂州，小字桂儿。时西门思恭为监军，有诏征赴阙，亚饯于北郊，自以衰年，因以畋托之曰：「他日愿以桂儿为念，九泉之下，不敢忘之。」言讫，泫然流涕，思恭志之。及为神策军中尉，亚已卒，思恭使人召畋，馆之于第，年未及冠，甚爱之，如甥姪，因选师友教导之。畋后官至将相。黄巢之入长安，西门思恭逃难于终南山，畋以家财厚募有勇者，访而获之，以归岐下，温凊侍膳，有如父焉。思恭终于畋所，畋葬于凤翔西冈，松柏皆手植之。未几，畋亦卒，葬近西门之坟。百官皆造二陇以吊之，无不堕泪，咸伏其义也。《北梦琐言》一三。又《广记》一六八引。《玉泉子》。
¶ 见刘瞻 5。
¶ 郑畋为学士，忽闻跸声，亟出迎拜，帝已升玉堂，取案上叠纸书云：「同中书门下平章事。」畋拜谢，帝笑曰：「朕戏耳。」畋曰：「唐叔剪桐，周公以天子亡戏言，况陛下宸翰，焉可为戏！」帝乃不得已，遂相之。畋自承旨贬梧州，僖宗立，召常侍，拜相，与此说异。《纪异录》（《类说》一二）。
¶ 郑文公畋与卢相携亲表也，阀阅相齐，词学相均，同在中书。因公事不叶，挥霍间言语相挤诟，不觉砚瓦翻泼。谓宰相鬭击，亦不然也。竟以此出官矣。《北梦琐言》六。又《广记》二六一引。
¶ 郑相畋与卢相携外兄弟，同在中书。后因议政喧竞，扑碎砚。王侍中铎笑之曰：「不意中书有瓦解之事！」《唐语林》七。
¶ 见李德裕 24。
¶ 巢寇攻陷宫阙，近京藩镇悉无兵备。初王仙芝败衄，黄寇引余党南走交广，朝廷以高骈令公统帅诸道兵师，于江湖中据要路。议者以为高令公奕世名将，可以坐制凶渠。及贼徒拥众北来，浮舟遂逼淮甸，于天长县广布营塞驻泊。高令公既不出军，但闭关自保而已。贼锋因此弥锐，长驱遂涉淮北。时齐相公领青州，覩蜂蚁强众，亦不敢进，卷旆遄征，或于中路迟留。藩屏既无捍御，庙堂复失机谋，盗逼九衢乃未知觉，岂不异哉！时李相镇蒲津，郑相国镇岐下，既闻车马播迁，俱有勤王之念。郑相国率宾僚将校共巡城垒，雉堞池隍悉皆毁塞，计其修筑之功，万旅月余未竟，而贼锋方盛，立虞奔轶。明晨复召从事大将，坐于内厅，询以谋计。咸以巨盗方炽，未可枝梧，众议且欲从权，俟兵集乃图收复。相国曰：「诸君劝某臣贼乎？」于是歘然而倒。左右扶之不及，为地甃所伤，而首皆破。洎日午达于明旦，口喑尚未能语。是时关辅征镇咸已归款，唯凤翔信耗不通。贼议兴师致讨，有奔来者具述其事，于是监军与僚佐代为表章，使两骑驰至京国。贼徒览之大喜，遣王怀顺将百余人厚赍彩缯金玉，以申慰劳之意。既而开筵以待怀顺，宴席施设，侔于曩日。列坐行觞，将陈饮馔，乐工才合管弦，文武军吏及声妓一时恸哭，监军、从事雪涕止之，良久方定。怀顺与来者皆骇愕相眄，就食乃问其由。时吏部孙侍郎亦在幕中，对曰：「相国自镇此方，恩及万物，听政之暇时命音乐与将吏交欢，遽及风疹所侵，今辰不赴兹会，众闻丝竹声，不觉悲泣耳。」是日合城老幼咸共凄伤。相国闻之曰：「我知亿兆人民之心未厌唐德，贼势虽甚，窃据宫阙，灭亡当在旦夕。」于是密飞羽檄告于邻道会兵。旬朔间，邠、泾、洋、陇及沿边藩镇俱以锐师来集，既而神策守镇军士闻风亦至麾下。一旦，贼中遣千余人大索粮糗，于时烽候已严，侦逻殊密，云旗霜刃，森罗于百里之内，贼入界大惊，俱就擒戮。有后殿者，奔以状告，凶党无不夺魄。陷京黔庶，亦思奋勇。初，有走还京中者云：「凤翔郑相公已叛黄王，兵士甚众。」巢闻之殊不介意，言：「我行却半天下，所至无不收克，直至高令公犹不敢出军敌我，郑相国拟作何计？」唯赵、张、王、潘闻之，已为奔轶之备也。俄而蒲关、晋、绛、并、汾、泽潞及河北三镇并举雄师，翕然响附。相国仗节训兵，援旗誓众，摧锋督战，累剉凶渠，首运奇谋，终摧巨孽。其后请朝，庸蜀复秉化权。匡国济时，终始一致，文经武纬，何谢古人！诗云：「维岳降神，生甫及申。维申及甫，维周之翰。」相国有焉。《剧谈录》下。
¶ 马嵬佛寺，杨贵妃缢所。迩后才士文人经过，赋咏以导幽怨者不可胜纪，莫不以翠翘香钿委于尘土，红凄碧怨，令人伤悲，虽调苦词清，而无逃此意。独丞相荥阳公畋为凤翔从事日，题诗曰：「肃宗回马杨妃死，云雨虽亡日月新。终是圣明天子事，景阳宫井又何人。」后人观者以为真辅相之句。《阙史》上。又《广记》一九九引。
卢　携 ¶ 见韦岫 1。
¶ 故相卢携为监察日，中丞归仁绍初上日，传语携曰：「昔自浙东推事回，鞴袋中何得有绫四十匹？请出台。」后携官除洛阳县令，寻改郑州刺史。以谏议征入，至京，除兵部侍郎，入相。自洛阳入相一百日，数日，问：「何不见归侍郎？」或对云：「自相公大拜请假。」携即除仁绍兵部尚书，人情大洽也。《闻奇录》（《广记》一七七）。《玉泉子》。
¶ 丞相范阳公携，清苦律身，剸断无滞，代天理物，必先鹑衣觳食，遐陬远裔，以是四方之誉翕然归之。干符丁酉岁，因与同列廷诤机务，词气相高，朝廷两解之，偕授宾翼储闱，分秩洛汭。河朔三镇屡贡表词，且以弃瑕擢用为请。先是，常山帅王景崇者，年十有八袭继父位，朝廷常姑息之。时每律琯三周，则各隆品爵，仍与幽、魏并制。幽、魏继有更变，景崇时独得军情，以是爵位相悬，镇至剧品。景崇时已检校太尉、兼中书令、常山郡王，食邑五千户，实食袭三百户，穷极勋赏，无以加焉。而幽、魏官秩尚卑，以镇州故，未行册命。常山揣朝廷方用恩泽、怀抚方伯，青徐之野尚聚萑蒲，饷挽方繁，兵力且困，乃上表，其畧曰：「臣当道与卢龙、魏博往列，三载考绩，咸蒙宠荣。今者以臣官位稍崇，而两镇久稽成命。臣弟冀州刺史、检校工部尚书景儒，自委郡符，亟闻美政，诚惭内举，堪委外藩。请回臣官，荣授景儒一镇。」意图易定。……圣上为之旰食。乃诏范阳公以兵部尚书入觐，到京旬日，拜特进、门下侍郎、兼户部尚书平章事。三镇有表，贺宰辅得其人。时公以步蹇，未任衙谢，上因命中书官就宅问计，对曰：「臣待罪台司，五环星岁，前后三镇以甘言佞臣，美贶饵臣，臣皆拒而不纳。或所论奏不违程式者，翌日允之，仍召奉使小将显皇恩，且诫曰：『事出此口，言归彼耳，可否面定，不自外来，无为贿妄于其间也。前日驿书已告尔帅矣，宜以覆族为虑。』以是知臣一心事主，必合信臣。臣请与书，谕以是非祸福之源，君臣父子之道。」立进书草。卢公才辨词藻，尤工于指谕事理，上览书色动，命中使送春服象只者赍往。及回表云：「冀州刺史景儒，自聆擢用，黎庶偃辕，令望加官，勤留当道。」且言：「臣滥分茅土，曾乏内劳，位冠三台，官崇一品，方思让爵，不敢贪荣。幽魏加官，请循往例。」上大悦。《阙史》下。
¶ 卢公携入相三日，堂判：福建观察使播等九人，上官之时，众词疑惑；王回、崔程、郎幼复等三人，到任之后，政事乖张，并勒停见任。天下为之岌嶪。黄巢势盛，遣使乞郓州节度使，勅下许之。携谓妖乱之徒，若许则侥幸得志。及潼关不守，銮驾将西幸，为小黄门数十人诣宅拥门诟责之，遂寘堇而毙。黄巢既入京，斲其棺焉。《金华子》下。
¶ 见郑畋 4。
¶ 卢隐、李峭皆滑帅王铎之门生，前后黜辱者数矣。隐、峭，物议以为袵席不修。隐以从兄携为相，特除右司员郎，右丞崔沆不听。隐上省，仍即见携于私第。携未知之，欣然而出。沆曰：「员外前日入省，时议未息，今复除紏司员外，省中固不敢辞，他曹惟相公命。」携大怒，驰入曰：「舍弟极屈，即当上陈。」既上，沆乃求假。携即时替沆官，沆谓人曰：「吾见丞郎出省郎，未见省郎出丞郎。」隐初自太常博士除水部员外，为右丞李景温（揖）〔抑〕焉，迨右司之命，景温之旨也。至是而遂其志矣。是时谏官亦有陈疏者。携曰：「谏官似狗一个吠辄一时有声。」《玉泉子》。又《广记》一八八引。《唐语林》七。
¶ 明皇朝崇尚玄元圣主之教，故以道举入仕者岁岁有之。诏天下州府立紫极宫，度道流，为三元朝醮之会。长安重建太清宫，琢玉石为玄元皇帝真像，雕镌之丽，不类人工，列太常乐悬，服天子衮冕。次又以玉石雕成玄宗、肃宗二圣真容于殿之东室。次又琢左右丞相李林甫、陈希烈于东西序。至代宗朝，人有以为言者，曰：「陈、李二相，阴狡险诈，常欲动摇东宫，将有不利于先帝者数四。赖玄宗英明，社稷垂祐，不尔，则宗庙有缀旒之危。奈何以玉琢二臣列于清敬之地，比扁舟五湖之人铸金肖形之像也？」寻诏除去，瘗于殿阴。尔后人无知者。至广明庚子岁，丞相范阳公为太清宫使，因命葺修颓废之所。工役掘地，得玉石人，涤去泥壤，则簪裾端简，如龙之像。工人不知其所自，以状白公，公命寻究之，则林甫官衔铭于其背。丞相公忠褊直者，大以为不可，因具奏其事，且曰：「林甫险巧罪迹，不宜获保首领，请辇送京兆府击碎之。」议者以为：李林甫、陈希烈辅佐明皇，骄奢贪狠，而又益憎蓄怨，摇动储君，信是一乱臣贼子也。然《礼》经云「刑不上大夫」，而况琢石之像，且异戮尸之责。况朝服簪裾而碎于府门，君子谓是失刑政矣。遂有好事者传丞相奏章云：「臣闻见无礼于其君者，如鹰鹯之逐鸟雀也。右相李林甫等，宠异之命，冠于人臣，枭獍之心，勃于君上。像已辇送京兆府，集众击碎讫。其徒伴陈希烈，见搜擒次，候获日送府司同罪。」士大夫闻之，无不掩笑。辇碎林甫，搜寻希烈之事，则实有之。至于徒伴、擒获之语，斯又妄也。《阙史》下。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷二十八</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-28/</guid><description>唐人轶事汇编卷二十八 罗　隐 ¶ 罗秀才隐傲睨于人，体物讽刺。初，赴举之日，于钟陵筵上，与娼妓云英同席。一纪后，下第又经钟陵，复与云英相见。云英抚掌曰：「罗秀才犹未脱白矣。」隐虽内耻，寻亦嘲之：「钟陵醉别十余春，重见云英掌上身。我未成名君未嫁，可能俱是不如人？」隐常献卷于郑相公畋。郑女妙于篇什，每读隐诗，至「张华谩出如丹语，不及刘侯一纸书」，未尝不于父前三复，似慕其才。相国或一日因隐到宅，遂留从容，命女下帘窥之。女见隐为人迂差，永不复吟隐诗矣。隐又与顾云先辈谒淮南高相公骈，顾为人风雅，时渤海公辟留，隐遂辞归钱塘。高与宾幕小酌賮隐于海风亭。是时盛暑，有青蝇入座，渤海公命扇驱之，顾谑隐曰：「青蝇被扇扇离座。」隐立酬之曰：「白泽遭钉钉在门。」议者以才调相讥，两俱全美。隐度高公欲继淮王求仙，所为妖乱，潜题后土庙刺之，连夕挂帆而迈。巫者告公，公既悔且怒，急棹追之，已出境矣。诗曰：「四海干戈尚未宁，又于汾水建仪形。九天玄女犹无圣，后土夫人岂有灵。一带野云侵鬓绿，两条宫柳入眉青。韦郎年少知何事，端坐唯看《太白经》。」高后失政，因吕用之等幻惑，为毕师铎所害，隐自钱塘著《妖乱志》以非之，故有《题延和阁》云：「延和高阁势凌云，轻语犹疑太一闻。烧尽降香无一事，开门迎得毕将军。」昔僖宗在蜀日，隐吟诗数首以刺诸侯，及銮辂还京，为朝贵所嫉，竟不成名。后钱尚父镠为诗酒之侣，继遇中原丧乱，无复所闻。《驾在蜀》诗曰：「白丁攘臂犯长安，翠辇苍惶路屈盘。丹凤有情云外远，玉龙无迹渡头寒。静思贵族谋身易，危惜文皇创业难。不将不侯何计是，钓鱼船上泪阑干。」又《寄咏漫天岭》云：「南去休夸蜀道难，此中危峻已多端。到头不会苍苍意，争得禁佗两度漫。」《驾还京》诗曰：「马嵬杨柳尚依依，又见銮舆幸蜀归。泉下阿蛮应有语，这回休更说杨妃。」隐以讽刺颇深，连年不第，举子刘赞赠之诗曰：「人皆言子屈，我独谓君非。明主既难谒，青山何不归。年虚侵雪鬓，尘枉污麻衣。自古逃名者，至今名岂微。」隐覩之，因起式微之思，遂有《归五湖》诗曰：「江东日暖花又开，江东行客思悠哉。高阳酒徒半凋落，终南山色空崔嵬。圣代也知无弃物，侯门未必用非才。一船明月一竿竹，家住五湖归去来。」《鉴诫录》八。《诗话总龟》前集二六、三七。《唐诗纪事》六九。《唐才子传》九。
¶ 罗隐、邺、虬共在场屋，谓之三罗。《南部新书》己。《唐诗纪事》六九。
¶ 唐罗给事隐、顾博士云俱受知于相国令狐公。顾虽鹾商之子，而风韵详整。罗亦钱塘人，乡音乖剌。相国子弟每有宴会，顾独与之，丰韵谈谐，莫辨其寒素之士也。顾文赋为时所称，而切于成名，尝有启事陈于所知，只望丙科尽处，竟列名于尾株之前也。令狐召学士话于梁震先辈。愚于梁公处闻之。罗既频不得意，未免怨望，竟为贵子弟所排，契阔东归。黄寇事平，朝贤议欲召之，韦贻范沮之曰：「某曾与之同舟而载，虽未相识，舟人告云：『此有朝官。』罗曰：『是何朝官？我脚夹笔，亦可以敌得数辈。』必若登科通籍，吾徒为秕穅也。」由是不果召。《北梦琐言》六。又《广记》一八四引。《唐语林》七。
¶ 令狐滈，赵公绹之子，登进士，隐以诗贺之。赵公谓滈曰：「吾不喜汝及第，喜汝得罗公一篇耳。」《唐诗纪事》六九。《十国春秋》八四。
¶ 见令狐绹 11。
¶ 郑畋少女好罗隐诗，常欲妻之。一旦隐谒畋，畋命其女隔帘视之。及退，其女终身不读江东篇什。举子或以此谑之，答曰：「以貌取人，失之子羽。」众皆启齿。《南部新书》丁。
¶ 裴筠婚萧楚公女，言定未几，便擢进士。罗隐以一绝刺之，略曰：「细看月轮还有意，信知青桂近嫦娥。」《唐摭言》九。又《广记》二五六引。《诗话总龟》前集三八。《唐语林》七。
¶ 罗隐谢裴廷翰诗卷云：「泽国佳人，唯妆半面；营丘辨士，或献空笼。」《唐摭言》一二。
¶ 曹唐、罗隐同时，才情不殊。罗曰：「唐有鬼诗。」或曰：「何也？」曰：「水底有天春寂寂，人间无路月茫茫。」唐曰：「罗有女子障诗。」或曰：「何也？」曰：「若教解语应倾国，任是无情也动人。」此盖罗《牡丹》诗也。卢瓌《抒情》（《诗话总龟》前集三九、六）。《五代史补》一。《唐诗纪事》五八。
¶ 唐罗隐与周繇分深，谓隐曰：「合下有女障子诗极好，乃为绝唱。」隐不喻何为也。曰：「若教解语应倾国，任是无情也动人。」是隐题花诗。隐抚掌大笑。《抒情诗》（《广记》二五二）。
¶ 罗隐在科场恃才傲物，尤为公卿所恶，故六举不第。时长安有罗尊师者，深于相术，隐以貌陋，恐为相术所弃，每于尊师接谈，常自大以沮之，及其累遭黜落，不得已，始往问焉。尊师笑曰：「贫道知之久矣，但以吾子决在一第，未可与语。今日之事，贫道敢有所隐乎？且吾子之于一第也，贫道观之，虽首冠群英，亦不过簿尉尔。若能罢举，东归霸国以求用，则必富且贵矣。两途，吾子宜自择之。」隐懵然不知所措者数日。邻居有卖饭媪，见隐，惊曰：「何辞色之沮丧如此，莫有不决之事否？」隐谓知之，因尽以尊师之言告之。媪叹曰：「秀才何自迷甚焉？且天下皆知罗隐，何须一第然后为得哉？不如急取富贵，则老婆之愿也。」隐闻之释然，遂归钱塘。时钱镠方得两浙，置之幕府，使典军中书檄，其后官给事中。初，隐罢上中书之日，费窘，因抵魏谒邺王罗绍威。将入其境，先贻书叙其家世，邺王为姪。幕府僚吏见其书皆怒曰：「罗隐一布衣尔，而姪视大王，其可乎？」绍威素重士，且曰：「罗隐名振天下，王公大夫多为所薄，今惠然肯顾，其何以胜！得在姪行，为幸多矣，敢不致恭，诸公慎勿言。」于是拥旆郊迎，一见即拜，隐亦不让。及将行，绍威赠以百万，他物称是，仍致书于镠，谓叔父。镠首用之。《五代史补》一。《十国春秋》八四。
¶ 见罗绍威 4、 5。
¶ 见罗绍威 4、 5。
¶ 邺都罗绍威学隐为诗，自号其文为《偷江东集》。青州王师范遣使赍礼币，求一篇，隐以诗寄之曰：「盛业传家有宝刀，况闻余力更挥毫。腰间印绶黄金贵，卷内文章白雪高。宴罢佳宾吟凤藻，猎回诸将问龙韬。登坛甲子才三十，犹拟回头夺锦标。」王得诗大喜。昭宗欲以甲科处之，有大臣奏曰：「隐虽有才，然多轻易，明皇圣德，犹横遭讥谤，将相臣僚，岂能免乎凌轹？」帝问讥谤之词，对曰：「隐有《华清》诗曰：『楼殿层层佳气多，开元时节好笙歌。也知道德胜尧舜，争奈杨妃解笑何！』」其事遂寝。《唐诗纪事》六九。
¶ 罗隐字昭谏，新登县人也。祖知微，福唐县令。父修古，应《开元礼》。隐本名横，凡十上不中第，遂更名。初，从事湖南，历淮、润，皆不得意，乃归新登。及来谒王，惧不见纳，遂以所为《夏口》诗标于卷末，云「一个祢衡容不得，思量黄祖谩英雄」之句。王览之大笑，因加殊遇，复命简书辟之曰：「仲宣远托娄荆州，都缘乱世；夫子辟为鲁司寇，只为故乡。」隐曰：「是不可去矣。」简辞，孔目官章鲁风之词也。王初授镇海节度，时命沈崧草谢表，盛言浙西繁富，成以示隐，隐曰：「今浙西兵火之余，日不暇给，朝廷执政方切于贿赂，此表入，执政岂无意于要求邪？」乃请更之。其略曰：「天寒而麋鹿常游，日暮而牛羊不下。」朝廷见之曰：「此罗隐词也。」及为贺昭宗更名表曰：「上则虞舜之全文，右则姬昌之半字。」当时京师称为第一。隐性不喜军旅，唯与丞相杜建徽善。王初城西府，命宾僚巡览，顾谓上右曰：「百步一敌楼，足以言金汤之固。」隐徐曰：「敌楼不若内向。」及徐、许之乱，人皆以为先见。一日，隐寝疾，王亲临抚问，因题其壁云：「黄河信有澄清日，后代应难继此才。」隐起而续末句云：「门外旌旗屯虎豹，壁间章句动风雷。」隐由是以红纱罩覆其上。其后果无文嗣。隐累官钱唐县令，寻授镇海军掌书记、节度判官、盐铁发运使副，授著作上郎、司勋郎中，历迁谏议大夫、给事中，赐金紫。卒年七十七岁。所著《江南甲乙集》、《淮海寓言》及《谗书》、《后集》并行于世。初，新登鼍江常有二气亘于江上，昼夜不灭，及隐洎丞相杜建徽生，而二气不复见，识者以为文武秀气焉。《吴越备史》一。《唐才子传》九。《十国春秋》八四。
¶ 罗隐干符中举进士十上不第，黄巢乱，归依钱镠。及朱温篡，诏至，痛哭劝镠举义，镠不能从。温闻其名，以谏议大夫招之，不就，事镠终于著作佐郎。《鹤林玉露》乙编六。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷二十九</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-29/</guid><description>唐人轶事汇编卷二十九 孔　纬 ¶ 孔纬拜官，教坊优伶继至，各求利市。石野猪独先行到，公有所赐，谓曰：「宅中甚阙，不得厚致，若有诸野猪，幸勿言也。」复有一伶继来，公索其笛，唤近阶，指笛窍问之曰：「何者是浣溪纱孔子？」伶大笑之。《北梦琐言》一○。又《广记》二五二引。《谐噱录》（陶本《说郛》三四）。按孔纬：《北梦琐言》原作「孔昭纬」，据《广记》改。
¶ 鲁国公孔纬入相后，言于甥姪曰：「吾顷任兵部侍郎，与王晋公铎充弘文馆学士，判馆事，上任后，巡厅，晋公乃言曰：『余昔任兵部侍郎，与相国杜邠公悰充弘文馆直学士，判馆事，暮春，留余看牡丹于斯厅内，言曰：「此厅比令无逸无逸乃邠公子，终金州刺史。修之，止要一间，今壮丽如此。子殊不知，非久须为灰烬。」余闻此言，心常铭之。又语余曰：「明公将来亦据此座，犹或庶几，由公而下者，罹其事矣。」』以吾今日观之，则邠公之言得其大概矣。」是时昭宗纂承，孔纬入相，朝廷事体扫地无余，故纬感昔言而伤时也。《闻奇录》（《广记》五○○）。《玉泉子》。
¶ 孔纬在中书，朱全忠并有数镇，兵力强盛，表请盐铁印。诏下宰相议之，纬力争不从，谓其下邸吏曰：「朱公若收盐铁印，非兴兵不可。」全忠寻止。后韩建讨太原不利，为张濬所误，贬之。它日昭宗欲再攻凤翔，以问纬，纬曰：「凤翔，天子西门。若自去窟穴，受制一面，即大事去矣。」昭宗曰：「卿是朕贤臣，殊未达时事。」纬曰：「陛下以臣为贤，是谤臣也。臣若贤，肯立于陛下之朝？」因称疾，以太子太师致仕。卒于华下。《北梦琐言》一四。
¶ 唐末乱离，渴于救时之术。孔相国纬，每朝士上封事，不暇周览，但曰：「古今存亡，某知之矣。未审所陈利害，其要如何。」盖鄙其不达变也。《北梦琐言》七。
张　濬 ¶ 唐黄巢犯阙，僖宗幸蜀，张相国濬白身未有名第，时在河中永乐庄居。里有一道人，或麻衣，或羽帔，不可亲狎。一日，张在村路前行，后有唤：「张三十四郎，驾前待尔破贼。」回顾，乃是此道人。相国曰：「某一布衣耳，何阶缘而能破贼乎？」道人勉其入蜀，适遇相国圣善疾苦，未果南行，道者乃遗两粒丹曰：「服此可十年无恙。」相国得药奉亲，所疾痊复。后历登台辅，道者亦不复见。破贼之说，何其验哉！《北梦琐言》四。又《广记》八五引。
¶ 旧例，士子不与内官交游。十军军容田令孜擅回天之力，僖皇播迁，行至洋源，百官未集，阙人掌诰。乐朋龟侍郎亦及行在，因谒中尉，仍请中外，由是荐之，充翰林学士。张濬相自处士除起居郎，亦出子方之门，皆申中外之敬。洎车驾到蜀，朝士毕集。一日，中尉为宰相开筵，学士洎张起居同预焉。张公耻于对众设拜，乃先谒中尉，便施谢酒之敬，中尉讶之。俄者宾主即席，坐定，中尉白诸相曰：「某与起居，清浊异流，曾蒙中外。既虑玷辱，何惮改更！今日猥地谢酒，即又不可。」张公惭惧交集，自此甚为群彦薄之。乐公举进士，初陈启事，谒李昭侍郎自媒云：「别于九经书史及老庄洎《八都赋》外，著八百卷书，请垂比试。」诚有学问也，然于制诰不甚简当，时人或未可之。《北梦琐言》五。又《广记》二三九引。
¶ 唐宰相张濬常与朝士于万寿寺阅牡丹而饮，俄有雨降，抵暮不息，群公饮酣未阑。左右伶人皆御前供奉第一部者，恃宠肆狂，无所畏惮，其间一辈曰张隐，忽跃出，扬声引词曰：「位乖燮理致伤残，四面墙匡不忍看。正是花时堪下泪，相公何必更追欢。」告讫遂去。阖席愕然，相眄失色，一时俱散。张但慙恨而已。《南楚新闻》（《广记》二五七）。
¶ 张相濬富于权略，素不知兵。昭宗朝，亲统扈驾六师，往讨太原，遂至失律，陷其副帅侍郎孙揆。寻谋班师，路由平阳。平阳即蒲之属郡也，牧守姓张，即蒲帅王珂之大校。珂变诈难测，复虑军旅经过，落其诡计，濬乃先数程而行，泊于平阳之传舍。六军相次，由阴地关而进。濬深忌晋牧，复不敢除之。张于一舍郊迎，既驻邮亭，濬令张使君升厅，茶酒设食毕，复命茶酒，不令暂起，仍留晚食。食讫，已晡时，又不令起，即更茶数瓯，至张灯，乃许辞去。自旦及暮，不交一言，口中咀少物，遥观一如交谈之状。珂性多疑，动有警察，时侦事者寻已密报之，云：「敕史与相国密话竟夕。」珂果疑，召张问之曰：「相国与尔自旦至暮所话何？」对云：「并不交言。」王殊不信，谓其不诚，戮之。六师乃假途归京，了无纤虑。后判邦计，诸道各致纨绮之类，并不受之，乃命专人面付之，曰：「尔述吾意，以此物改充军行所费之物，锅、幕布、槽、啖马药，土产所共之物，咸请备之。」于是诸藩镇欣然奉之。以至军行十万，所要无阙，皆心匠之所规画。梁祖忌之，潜令刺客杀之于长水庄上。《玉堂闲话》（《广记》一九○）。
¶ 〔天复〕二年，昭宗自凤翔遗金吾将军李俨赍御札自巫峡间道潜行，宣告吴王杨行密，为讨伐逆贼朱全忠事。李俨者，宰臣张濬男。其张濬先为都统讨太原，退军，朝贬，韩建力救，不赴贬所，只在三峰，其男留行在，乃授金吾将军。昭宗差来，宣告于吴王行密。朱全忠探知，张濬一门尽遭杀戮。《唐补纪》（《通鉴考异》二七）。
¶ 唐相国张濬二子，一曰义师，即小字也，本名格，为蜀相；一曰兴师，忘其名。后号李将军，名俨，与父达军机于淮海，亦遇害也。格与兴师，昆弟俊迈，而尚矫谲，皆有父风。兴师幼年出宅门，见其门僧，忘其名。传相国处分，七笞之，其僧解后，莫知何罪。俄而相国召僧坐安，见其词色不怿，因问之，僧以：「郎君传相国处分见怪，未知罪名。」相国惊骇惭谢，以：「儿子狂骇，幸师慈悲。」回至堂前，唤兴师怒责之，且曰：「汝见僧何罪，而敢造次？」对曰：「今日虽无罪过，想其向来隐恶不少，是以笞之。」相国不觉失笑。《北梦琐言》九。
崔昭纬 ¶ 见张曙 1。
¶ 见王行瑜 1。
崔昭矩 ¶ 崔昭矩，大顺中裴公下状元及第。翌日，兄昭纬登庸。王倜，丞相鲁公抟之子。倜及第，翌日抟登庸，王倜过堂别见。《唐摭言》八。又《广记》一八三引。　案：鲁公抟，原作「曾公损」，误，据《新唐书·王抟传》改。
¶ 唐进士崔昭矩为状元，有进士团所由，动静举罚。一日，所由疏失，状元笞之。逡巡，所由谢伏于阶前，对诸进士曰：「崔十五郎不合于同年前面瞋决所由，请罚若干。」博陵无言以对。《北梦琐言》一一。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷三十</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-30/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-30/</guid><description>唐人轶事汇编卷三十 吴　融 ¶ 钱尚父始杀董昌，奄有两浙，得行其志，士人耻之。吴侍郎，越州萧山县人。举进士，场中甚有声采，屡遭维絷，不遂观光，乃脱身西上。《北梦琐言》五。
¶ 吴融，广明、中和之际，久负屈声，虽未擢科第，同人多贽谒之如先达。有王图，工词赋，投卷凡旬月，融既见之，殊不言图之臧否，但问图曰：「更曾得卢休信否？何坚卧不起，惜哉！融所得，不如也！」休，图之中表，长于八韵，向与子华同砚席，晚年抛废，归镜中别墅。《唐摭言》五。又《广记》一八三引。
¶ 羊绍素夏课有《画狗马难为功赋》，其实取「画狗马难于画鬼神」之意也，投表兄吴子华。子华览之，谓绍素曰：「吾子此赋未嘉。赋题无鬼神，而赋中言鬼神。子盍为《画狗马难于画鬼神赋》，即善矣。」绍素未及改易，子华一夕成于腹笥。有进士韦彖，池州九华人，始以赋卷谒子华。子华闻之，甚喜。彖居数日，贡一篇于子华，其破题曰：「有丹青二人：一则矜能于狗马，一则夸妙于鬼神。」子华大奇之，遂焚所著，而绍素竟不能以己下之。其年，子华为彖取府元。《唐摭言》五。
¶ 唐吴融侍郎策名后，曾依相国太尉韦公昭度，以文笔求知，每起草先呈，皆不称旨。吴乃祈掌武亲密，俾达其诚，且曰：「某幸得齿在宾次，唯以文字受眷，虽愧荒拙，敢不著力！未闻惬当，反甚忧惧。」掌武笑曰：「吴校书诚是艺士，每有见请，自是吴家文字，非干老夫。」由是改之，果惬上公之意也。散版出官，寓于江陵。为僧贯休撰诗序，以唐来唯元、白、休师而已。又祭陆龟蒙文，即云海内文章止鲁望而已。自相矛盾，于时不免识者所讥。《北梦琐言》四。
¶ 昭宗天复元年正旦，东内反正。既御楼，内翰维吴子华先至，上命于前跪草十余诏，简备精当，曾不顷刻。上大加赏激。《唐摭言》一三。《唐才子传》九。
¶ 景福中，江西节度使钟传遣僧从约进《法华经》一千部，上待之恩渥有加，宣从约入内赐斋，面锡紫衣一副。将行，太常博士戴司颜以诗赠行，略曰：「远来朝凤阙，归去恋元侯。」时吴子华任中谏，司颜仰公之名，志在属和，以为从约之资。融览之，拊掌大笑曰：「遮阿师更不要见，便把拽出得！」其承奉如此矣。《唐摭言》五。《唐诗纪事》六六。
¶ 见李巨川 1。
¶ 见李洞 1。
¶ 见卢延让 2、 3。
¶ 见卢延让 2、 3。
¶ 见陆龟蒙 2。
¶ 见崔慎由 4。
郑　谷 ¶ 谷，字守愚，袁州人，故永州刺史之子。幼年，司空图与刺史同院，见而奇之曰：「曾吟得丈丈诗否？」曰：「吟得。」「莫有病否？」曰：「丈丈《曲江晚望》断篇云『村南斜日闲回首，一对鸳鸯落渡头』，即深意矣。」司空叹惜抚背曰：「当为一代风骚主。」干宁中，为都官郎中，卒于家。《唐诗纪事》七○。《郡阁雅谈》（《诗话总龟》前集四）。
¶ 唐郑谷有《雪》诗云：「乱飘僧舍茶烟湿，密洒歌楼酒力微。江上晚来堪画处，渔人披得一蓑归。」时人多传诵之。段赞善善画，因采其诗意景物，图写之，曲尽潇洒之思，持以赠谷。谷珍领之，复为诗寄谢云：「赞善贤相后，家藏名画多。留心于素绘，得意在烟波。属兴同吟咏，功成更琢磨。爱余风雪句，幽绝写渔蓑。」《图画见闻志》五。《古今诗话》（《诗话总龟》前集二六）。《唐诗纪事》七〇。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷三十一</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-31/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-31/</guid><description>唐人轶事汇编卷三十一 后梁太祖 ¶ 梁祖，宋州砀山县午沟里人，本名温，赐名全忠，建国后，改名晃。家世为儒。祖信，父诚，皆以教授为业。诚早卒，有三子俱幼，母王氏携养寄于同县人刘崇家。昆弟之中，唯温狡猾无行，崇母抚养之。崇弟兄尝加谴杖。一日，偷崇家釜而窜，为崇追回，崇母遮护，以免朴责。善逐走鹿，往往及而获之。又崇母常见其有龙蛇之异。它日与仲兄存入黄巢中作贼，伯兄昱与母王氏尚依刘家。温既辞去，不知存亡。及温领镇于汴，盛饰舆马，使人迎母于崇家。王氏皇恐，辞避深藏，不之信，谓人曰：「朱三落拓无行，何处作贼送死，焉能自致富贵？汴帅非吾子也。」使者具陈离乡去里之由，归国立功之事。王氏方泣而信。是日，与崇母并迎归汴。温盛礼郊迎，人士改观。崇以旧恩，位至列卿，为商州刺史。王氏以温贵，封晋国太夫人。仲兄存于贼中为矢石所中而卒。温致酒于母，欢甚，语及家事，谓母曰：「朱五经辛苦业儒，不登一命，今有子为节度使，无忝先人矣。」母不怿，良久谓温曰：「汝致身及此，信谓英特，行义未必如先人。朱二与汝同入贼军，身死蛮徼，孤男稚女，艰食无告，汝未有恤孤之心。英特即有，诸无取也。」温垂涕谢罪，即令召诸兄子皆至汴，友宁、友伦皆立军功，位至方镇。《北梦琐言》一七。
¶ 五代梁太祖微时，尝佣力徐州萧县人刘崇家。及即位，召崇为商州刺史。崇之母抚梁祖有恩，梁祖号为「国婆」。《实宾录》六。
¶ 梁祖自初起，每令左右持大赤旗，缓急之际用以挥军，祖自目为火龙标。《清异录》下。
¶ 梁太祖皇帝到梁园，深有大志，然兵力不足，常欲外掠，又虞四境之难，每有郁然之状。时有荐敬秀才于门下，乃白梁祖曰：「明公方欲图大事，轻重必为四境所侵，但令麾下将士诈为叛者而逃，即明公奏于主上及告四邻，以自袭叛徒为名。」梁祖曰：「天将奇人以佐于吾。」初从其谋，一出而致众十倍。《后史补》（《通鉴考异》二五）。
¶ 梁祖亲征郓州，军次衞南，时筑新垒土工毕，因登眺其上，见飞乌止于峻堞之间而噪，其声甚厉。副使李璠曰：「是乌鸟也，将有不如意之事。」其前军朱友裕为朱瑄掩扑，拔军南去，我军不知，因北行。遇朱瑄军来迎，梁祖策马南走，入村落间，为贼所迫。前有沟坑，颇极深广。匆遽之际，忽见沟内蜀黍秆积以为道，正在马前，遂腾跃而过，因获免焉。副使李璠、都将高行思为贼所杀。张归宇为殿骑，援戈力战，仅得生还，被十四五箭。乃知衞南之乌，先见之验也。《北梦琐言》一六。又《广记》四六二引。
¶ 丁会为昭义节帅，常惧梁祖雄猜，疑忌功臣。忽谓敬翔曰：「吾梦丁会在前祗候，吾将乘马欲出，圉人以马就台，忽为丁会跨之以出，时梦中怒，叱喝数声，因惊觉，甚恶之。」是月，丁会举潞州军民归河东矣。《北梦琐言》一六。
¶ 朱太祖统四镇呼中令日，名温，与崔相国连构大事。崔每奏太祖忠赤，委之关东，国无患矣。昭宗遽勅太祖改名全忠。议者曰：「全字，人王也；又在中心，其不可也。」近臣亦奏，上方悔焉，勅命既行，追之弗及。后果有大梁皇帝之号。是时四分天下，其在中心，乃赐名之应也。《鉴诫录》二。
¶ 唐世梁太祖未建国前，崔禹昌擢进士第，有别业在汴州管内。禹昌敏俊善接对，初到夷门，希梁祖意，请陈桑梓礼。梁祖甚喜，以其不相轻薄，甚蒙管领，常预宾次，或陪亵戏。梁祖以其有庄墅，必藉牛，乃问曰：「庄中有牛否？」禹昌曰：「不识得有牛。」意是无牛，以时俗语「不识得有」对之。梁祖大怒曰：「岂有人不识牛？谓我是村夫即识牛，渠则不识。如此轻薄，何由可奈！」几至不测。后有人言，方渐释怒。《北梦琐言》四。
¶ 梁祖之初兼四镇也，英威刚很，视之若乳虎，左右小忤其旨，立杀之。梁之职吏，每日先与家人辞诀而入，归必相贺。宾客对之，不寒而栗。进士杜荀鹤以所业投之，且乞一见，掌客以事闻于梁祖，梁祖默无所报。荀鹤住大梁数月。先是，凡有求谒梁祖，如已通姓名而未得见者，虽逾年困踬于逆旅中，寒饿殊甚，主者留之，不令私去，不尔，即公人辈及祸矣。荀鹤逐日诣客次，一旦，梁祖在便听，谓左右曰：「杜荀鹤何在？」左右以见在客次为对。未见闲，有驰骑至者，梁祖见之，至巳午间方退，梁祖遽起归宅。荀鹤谓掌客者曰：「某饥甚，欲告归。」公人辈为设食，且曰：「乞命。若大王出，要见秀才，言已归馆舍，即某等求死不暇。」至未申间，梁祖果出，复坐于便听，令取骰子来。既至，梁祖掷，意似有所卜。掷且久，终不惬旨，怒甚，屡顾左右。左右怖惧，缩颈重足，若蹈汤火。须臾，梁祖取骰子在手，大呼曰：「杜荀鹤。」掷之，六只俱赤，乃连声命「屈秀才」。荀鹤为主客者引入，令趋骤至阶陛下。梁祖言曰：「秀才不合趋阶。」荀鹤声喏，恐惧流汗，再拜。叙谢讫，命坐，荀鹤惨悴战栗，神不主体。梁祖徐曰：「知秀才久矣。」荀鹤欲降陛拜谢，梁祖曰：「不可。」于是再拜复坐。梁祖顾视陛下，谓左右曰：「似有雨点下。」令视之，实雨也。然仰首视之，天无片云。雨点甚大，霑陛簷有声。梁祖自起，熟视之，复坐，谓杜曰：「秀才曾见无云雨否？」荀鹤答言：「未曾见。」梁祖笑曰：「此所谓无云而雨，谓之天泣。不知是何祥也？」又大笑，命左右：「将纸笔来，请杜秀才题一篇无云雨诗。」杜始对梁祖坐，身如在燃炭之上，忧悸殊甚。复令赋无云雨诗，杜不敢辞。即令坐上赋诗，杜立成一绝献之。梁祖览之，大喜，立召宾席共饮，极欢而散，且曰：「来日特为杜秀才开一筵。」复拜谢而退。杜绝句云：「同是乾坤事不同，雨丝飞洒日轮中。若教阴朗都相似，争表梁王造化功。」由是大获见知。杜既归，惊惧成疾，水泻数十度，气貌羸绝，几不能起。客司守之，供侍汤药，若事慈父母。明晨，再有主客者督之，且曰：「大王欲见秀才，请速上马。」杜不获已，巾栉上马，比至，凡促召者五七辈。杜困顿无力，忧□趋进迟缓。梁祖自起，大声曰：「杜秀才，『争表梁王造化功』！」杜顿忘其病，趋步如飞，连拜叙谢数四。自是梁祖特帐设宾馆，赐之衣服钱物，待之甚厚。福建人徐夤下第，献《过梁郊赋》，梁祖览而器重之，且曰：「古人酬文士，有一字千金之语。军府费用多，且一字奉绢一匹。」徐赋略曰：「客有失意还乡，经于大梁，遇郊坰之耆老，问今古之侯王。父老曰：『且说当今，休论往昔。昔时之事迹谁见，今日之功名目覩。』」辞多不载。遂留于宾馆，厚礼待之。徐病且甚，梁祖使人谓曰：「任是秦皇汉武。」盖诮徐赋有「直论箫史王乔，长生孰见；任是秦皇汉武，不死何归」，憾其有此深切之句尔。梁祖既有移龟鼎之志，求宾席直言骨鲠之士。一日，忽出大梁门外数十里，憩于高柳树下。树可数围，柯干甚大，可庇五六十人，游客亦与坐。梁祖独语曰：「好大柳树！」徐徧视宾客，注目久之。坐客各各避席，对曰：「好柳树！」梁祖又曰：「此好柳树，好作车头。」末坐五六人起对：「好作车头。」梁祖顾恭翔等，起对曰：「虽好柳树，作车头须是夹榆树。」梁祖勃然，厉声言曰：「这一队措大，爱顺口弄人。柳树岂可作车头？车头须是夹榆木。便顺我也道柳树好作车头。我见人说秦时指鹿为马，有甚难事！」顾左右曰：「更待甚！」须臾，健儿五七十人悉擒言柳树好作车头者，数以谀佞之罪，当面扑杀之。梁祖虽起于群盗，安忍雄猜，甚于古昔。至于刚猛英断，以权数御物，遂成兴王之业，岂偶然哉！《洛阳撍绅旧闻记》一。又《分门古今类事》二○引。
¶ 见殷文圭 5。
¶ 见李袭吉 1、 2。
¶ 世传朱全忠作四镇时，一日与宾佐出游，全忠忽指一方地曰：「此可建一神祠，试召一视地工验之。」而召工久不至，全忠怒甚，见于辞色，左右皆恐。良久，工至，全忠指地视之。工再拜，贺曰：「此所谓干上龙尾地，建庙固宜，然非大贵人不见此地。」全忠喜，薄赐而遣之。工出，宾僚或戏之曰：「尔若非干上龙尾，当坎下驴头矣。」东北人谓斫伐为「坎」。《明道杂志》。
¶ 见唐昭宗 20、 22、 23、 26。
¶ 见唐昭宗 20、 22、 23、 26。
¶ 见唐昭宗 20、 22、 23、 26。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷三十二</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-32/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-32/</guid><description>唐人轶事汇编卷三十二 敬　翔 ¶ 敬翔应三《传》，数举不第，发愤投太祖，愿备行陈。太祖问曰：「足下通《春秋》久矣，今吾主盟，其为战欲效春秋时，可乎？」翔曰：「不可。夫礼乐犹不相沿袭，况兵者诡道，宜其变化无穷。若复如春秋时，则所谓务虚名而丧其实效，大王之事去矣。」太祖大悦，以为知兵，遽延之幕府，委以军事，竟至作相。《五代史补》一。
¶ 见梁太祖 4。
¶ 五代敬翔当权时，门前一举子白衫作舞，歌唱曰：「执板谈歌乞个钱，尘中流浪酒中仙。直饶到老常如此，犹胜危时弄化权。」《侯鲭录》六。
李　振 ¶ 见后梁太祖 18、 20。 ¶ 见后梁太祖 18、 20。 张　策 ¶ 张策，同文子也。自小从学浮图，法号藏机，粲名内道场为大德。广明庚子之乱，赵少师崇主文，策谓时事更变，求就贡籍，崇庭谴之。策不得已，复举博学宏辞，崇职受天官，复黜之，仍显扬其过。策后为梁太祖从事。天祐中，在翰林，太祖颇倚之，为谋府。策极力媒蘖，崇竟罹冤酷。《唐摭言》一一。
¶ 见赵崇 2。
¶ 唐张策早为僧，败道归俗，后为梁相。先在华山云台观修业，观侧有庄。其弟簴亦轻易道教，因脱亵服，挂于天尊臂上，云：「借此公为我掌之。」须臾精神恍惚，似遭殴击，痛叫狼狈，或顿或起，如有人拖曳之状。归至别业而卒。《北梦琐言》四。
薛贻矩 ¶ 梁相国薛贻矩，名家子，擢进士第，在唐至御史大夫。先是，南班官忌与北司交通。天复中，翦戮阉官，贻矩尝与韩全诲等作写真赞，悉纪于内侍省屋壁间，坐是谪官。它日赍唐帝命禅于梁，仕至宰相。《北梦琐言》一六。
¶ 梁太祖篡位之初，宰臣薛贻矩自御史大夫百日拜相，性怀忠正，临莅端明。公事之闲，每加宽悯。太祖忽因入合，怪之曰：「卿为天子郎官，何得不亲政事？」薛奏曰：「臣少年之时曾任封丘主簿，在官之日，尝与僧悟因相知。每日公暇之时，便到其院。此僧预知臣至，先在院门等臣，以是殷勤。直至三年考满，替人将至。或一日，其僧不出院内，臣怒僧世情，以言责问。僧云：『今日实不知簿公访及，有阙迎门。』臣因问每日又何知之，僧曰：『每日微僧斋后略睡，便有神人报云薛相公来。微僧狼忙惊起，披挂出院迎待，果是簿公临门。今日神人不来相报，有误迎接，非是世情。』臣遂请僧结坛持念，乞其警戒。其僧果见神人相报云：『薛主簿为曲断公事一件，取钱五缗，却不得宰相也。若正其公事，却还其钱，即可牵复，不然者无计矣。』僧因报臣警戒，遂省其非，寻便还钱，改正公事。其神人果又报僧曰：『薛公名字在宰相夹中。』臣自后不敢欺公，每事审细。大凡公事，岂宜造次而行。」太祖睿知通明，悦其所奏，赐金百两，寻加吏部尚书。后扈从太祖銮舆自洛还汴，荧惑三犯，上相得疾而薨。是知悟因名亦前定矣。《鉴诫录》二。
李　琪 ¶ 李琪，名族也。父敬，唐广明中佐王铎滑州幕。琪生而敏异，十岁通六籍，遂博览文史，如寤宿习。十三，词赋诗颂大为时贤亲赏。府帅王铎闻而异之，然每见所作，亦有疑志。铎尝留其父敬及幕府帅饮，密遣人以《汉祖三杰赋》题试之，俟毕，持去。赋尾云：「得士则昌，非贤罔共。龙头之友斯贵，鼎足之臣可重。宜哉项氏之所以亡，一范增而不能用。」铎骇曰：「此儿大器也。」将欲发其文价，乃以赋示坐客，一席称奖。他日总角谒铎，铎顾曰：「适蜀中诏到，用夏州拓跋思恭为京北收复都统，可作一诗否？」即秉笔立制云：「飞骑经巴栈，鸿恩及夏台。将从天上去，人自日边来。此处金门远，何时玉辇回。早平关右贼，莫待诏书催。」铎益奇之，因执琪手曰：「此真凤毛也。」时年十四。明年丁母忧，因流寓青齐间，然糠照薪，俾夜作昼，览书数千卷，间为诗赋。唐僖宗再幸梁洋，窃赋云：「哀痛不下诏，登封谁上书？」至昭宗庙，联中科第。又忽忽不乐，恨未得转四体为训诰之语。及梁祖受禅，琪始自前殿中侍御史，擢翰林学士。《李琪集序》（《广记》一七五）。《古今诗话》（《诗话总龟》前集二）。
¶ 梁李相国琪，唐末以文学策名，仕至御史。昭宗播迁，衣冠荡析，因与弘农杨玢藏迹于荆楚间。杨即溯蜀，琪相盘桓于夷道之清江，自晦其迹，号华原李长官。其堂兄光符宰宜都，尝厌薄之。琪相寂寞，每临流跋石。摘树叶而试草制词，吁嗟怏怅，而投于水中。梁祖受禅，征入拜翰林学士，寻登廊庙。尔后宜都之子彬羇旅渚宫，因省相国，乃数厥父之所短而遣之矣。《北梦琐言》六。
¶ 明宗入纂，安重诲用事，取谋于孔循，旧相豆卢革、韦说出官。孔循不欲以河朔人入相，极荐崔协，而任圜力争之，云：「崔协者，少识文字，时人呼为无字碑。有李琪者，学际天人，奕代轩冕，论才校艺，可敌时辈百人。谗夫巧沮，忌害其能。必舍李琪而相崔协，如弃苏合之丸，取结蜣之转也。」重诲笑而止。然以孔循故，终相之。帝曰：「冯书记先帝判官，与物无竞，可以相矣。」由是道与协并命，而舍李琪。识者惜之。《北梦琐言》一八。《续世说》四。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷三十三</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-33/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-33/</guid><description>唐人轶事汇编卷三十三 桑维翰 ¶ 见马希范 1。
¶ 见张全义 4。
¶ 石晋桑维翰身短面广，每对鉴自叹曰：「七尺之身，何如一尺之面？」登第，同牓四人。秦王幕客陈保极戏谓人曰：「今岁三个半人及第。」以维翰短陋，故谓之半人也。《续世说》六。
¶ 桑维翰草莱时，语友人：「吾有富贵在造物，未还三债，是以知之。上债钱货，中债妓女，下债书籍。」既而铁砚功成，一日，酒后谓亲密曰：「吾始望不及此，当以数语劝子一杯。」其人满酌而引，公云：「吾有三悦而持之，一曰钱，二曰妓，三曰不敢遗天下书。」公徐云：「吾衒露太甚，自罚一觥。」《清异录》上。
¶ 唐明宗诏张从宾发河南兵数千击范延光，遂与延光同反，引兵入洛阳，又扼汜水关，将逼汴州。时羽檄纵横；从官在大梁者，无不汹惧，独桑维翰从容指画军事，神色自若，接对宾客，不改常度，众心差安。维翰尝一制指挥节度使十五人，无敢违者，时人服其胆略。《续世说》三。　案：据史书，「唐明宗」当为「晋高祖」之误。
¶ 苏氏《闲谈录》：桑中令维翰尝谓交亲曰：「凡居宰相职后，有似着新鞋袜，外望虽好，其中甚不快活。」《续释常谈》（张本《说郛》三五）。
¶ 石晋崔棁知贡举，有进士孔英者，行丑而才薄，宰相桑维翰深恶之，及棁将鏁院来辞，维翰曰：「孔英来也。」盖柅之也。棁性纯直，因默记之，遂放及第。牓出，人皆喧哗。维翰举手自抑其首者数四，盖悔言也。《续世说》七。
¶ 桑维翰寿辰，韦潜德献太湖石一块，上有镌字金饰，曰「宠僊」。《清异录》上。
¶ 见冯玉 2。
¶ 魏公桑维翰尹开封，一日，尝中夜于正寝独坐，忽大惊悸，如有所见，向空厉声云：「汝焉敢此来！」如是者数四。旬日愤懑不已，虽贴体亦不敢有所发问。未几，梦己整衣冠，严车骑，将有所诣，就乘之次，忽所乘马亡去，追寻莫知所在。既寤，甚恶之。不数日及难。《玉堂闲话》（《广记》一四五）。
¶ 见后晋出帝 1。
¶ 桑维翰形貌甚怪，往往见之者失次。张彦泽素以骁勇称，每谒候，虽冬月，未尝不雨汗。及中渡变生，彦泽引蕃部至，欲逞其威，乃领众突入开封府，弓矢乱发，且问：「桑维翰安在？」维翰闻之，乃厉声曰：「吾为大臣，使国家如此，其死宜矣。张彦泽安得无礼！」乃升厅安坐，谓彦泽曰：「汝有何功，带使相已临方面，当国家危急，不能尽犬马之力以为报効，一旦背叛，助戎狄作威为贼，汝心安乎？」彦泽覩其词气慨然，股栗不敢仰视，退曰：「吾不知桑维翰何人，今日之下，威棱犹如此，其再可见耶！」是夜，令壮士就府缢杀之。当维翰之缢也，犹瞋目直视，嘘其气再三，每一嘘皆有火出，其光赫然，三嘘之外，火尽灭，就视则奄然矣。《五代史补》三。
¶ 凤尾袍者，相国桑维翰时未仕缊衣也，谓其䍀缕穿结，类乎凤尾。《清异录》下。
¶ 桑维翰服蝉翼纱、大人帽，庶表四方，名为「化巾」。《清异录》下。
冯　玉 ¶ 冯玉尝为枢密使。有朝使马承翰，素有口辩，一旦持刺来谒玉，玉览刺辄戏曰：「马既有汗，宜卸下鞍。」承翰应声曰：「明公姓冯，可为死囚逢狱。」玉自以言失，遽延而谢之。《五代史补》四。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷三十四</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-34/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-34/</guid><description>唐人轶事汇编卷三十四 杨行密 ¶ 见郑綮 1。
¶ 吴太祖为庐州八营都巡警，至糁潭，憩于江岸。有渔父鼓舟直至前，馈鱼数头，曰：「此犹公子孙鳞次而霸也。」因四指曰：「此皆公之山川。」吴公异之，将遗以物，不顾而去。《江淮异人录》。《十国春秋》一二。
¶ 伪吴先主吴王行密，庐州合淝人，力举三百斤。微时，居常独处，必见黑衣人侍其侧。后既有众，遂令部兵悉以黑缯羃其首，号曰「黑云都」。行密之妻兄朱延寿，始为行密称荐，旋至寿州节帅。而延寿潜以宗姓通于梁祖，将规淮甸，行密乃谋去之。且虑召之不至，遂诈为目疾，凡三年。其妻旦夕视其动静，以为信，至于私于隶仆，悉避余人，唯不避行密。密一日谓其妻曰：「吾目疾不瘳矣，诸儿且不克省军府之事，当属于舅，汝宜召之。」其妻自以书召。延寿既至，行密处正厅，潜兵以见之。俄而开目曰：「数年不见舅，今旦果相覩。」延寿惶骇，遂叱勇士执而杀之，仍废其妻焉。行密雄豪而颇有度量。苏州刺史成及及，浙之八都也。后为彰义军节度使兼侍中，皆王命也。为部所叛，执送行密，密以其厚重伉直，颇重之，舍于正厅之后，房室间亦有剑甲之类，而行密盛暑中日以单衣而至，与及饮膳，了无疑忌之色。及又尝抵行密内室，见行密方起盥漱，而右手擎一沙罗，可百余两，水满其中而洗项。则力举三百斤不谬矣。《五国故事》上。
¶ 杨行密据淮南，以妻弟朱氏众谓之朱三郎者，行密署为泗州防御使。泗州素屯军。朱氏骁勇，到任恃众自负，行密虽悔，度力未能制，但姑息之。时议以谓行密事势去矣。居无何，行密得目疾，虽瘉，且诈称失明，其出入皆以人扶策，不尔，则触墙抵柱，至于流血。姬妾仆隶以为实然，往往无礼。首尾仅三年。朱氏闻之信，而少懈弛。行密度其计必中，谓妻曰：「吾不幸临老两目如此，男女卑幼，苟不讳，则国家为他人所有。今昼夜思忖，不如召泗州三舅来，使管勾军府事，则吾虽死无恨。」妻以为然，遽发使述其意而召之。朱氏大喜，倍道而行。及入谒，行密恐其觉，坐于中堂，以家人礼见。朱氏颇有德色，方设拜，行密奋袖中铁槌以击之，正中其首，然犹宛转号呼，久而方毙。行密内外不测，即时升厅，召将吏等，谓之曰：「吾所以两目失明者，盖为朱三此贼，今已击杀，两目无事矣，诸公知之否？」于是军府大骇，其仆妾尝所无礼者皆自杀。初，行密之在民间也，尝为合肥县手力，有过，县令将鞭之，行密惧且拜。会有客自外入见，行密每拜，则厅之前簷皆叩地，而令不之觉，客知其非常，乃遽升厅揖令，于他处告以所见，令惊，遂恕之，且劝事郡以自奋。行密度本郡不足依，乃投高骈。骈死，秦彦、孙儒等作乱，行密连诛之，遂有淮南之地。《五代史补》一。
¶ 见朱延寿 1。
¶ 杨行密尝命宣州刺史田𫖳领兵围钱塘，钱镠危急，遗其子元璙修好于行密。元璙风神俊迈，行密见之甚喜，因以其女妻之，遽命𫖳罢兵。初，𫖳之围城也，尝遣使候钱镠起居，镠厚待之。将行，复与之小饮，时罗隐、皮日休在坐，意以𫖳之师无能为也，且欲讥之。于是日休为令，取一字，四面被围而不失其本音，因曰：「『其』字上加『艸』为萁菜，下加『石』为碁子，左加『玉』为琪玉，右加『月』为期会。」罗隐取「于」字，上加「雨」为舞雩，下加「皿」为盘盂，左加「玉」为玗玉，右加「邑」为邘地。使者取「亡」字，讥钱镠必亡。然「亡」上加「草」为「芒」，下加「心」为「忘」，右加「邑」为邙，左加「心」为忙，其令必不通，合坐皆嘻笑之，使大惭而去。未几，𫖳果班师。先是，行密与镠势力相敌，其为愤怒，虽水火之不若也。行密尝命以大索为钱贯，号曰「穿钱眼」。镠闻之，每岁命以大斧科柳，谓之「斫杨头」。至是，以元璙通昏，二境渐睦，穿眼、斫头之论始止。《五代史补》一。
¶ 杨行密驰射武伎皆非所长，而宽简有智略，善抚士卒，与同甘苦，推心待物，无猜忌。尝早出，从者断马秋取其金，行密知而不问，它日复早出如故。人服其度量。《续世说》三。《十国春秋》一。
¶ 江南呼蜜为蜂糖，盖避杨行密名也。行密在时，能以恩信结人，身死之日，国人皆为之流涕。予里中有僧寺曰南华，藏杨、李二氏税帖，今尚无恙。予观行密时所征产钱，较之李氏轻数倍。故老相传云：煜在位时，纵侈无度，故增赋至是。欧阳谓行密为盗亦有道，岂非以其宽厚爱人乎？《独醒杂志》一。
¶ 杨行密之据淮阳，淮人避其名，以「蜜」为「蜂糖」。《渑水燕谈录》九。《齐东野语》四。
¶ 杨行密据江淮，至今民间犹谓蜜为蜂糖。滁人犹谓荇溪为菱溪，则俗语承讳久，未能顿易故也。《青箱杂记》二。
杨　渥 ¶ 淮南杨渥居丧，昼夜酣饮作乐，燃十围之烛以击毬，一烛费钱数万。《续世说》九。《十国春秋》二。 杨隆演 ¶ 见徐知训 1。 杨　溥 ¶ 杨溥巡白沙，太学博士王谷上书，请改白沙为迎銮。其略曰：「日月所经，星辰尽为黄道；銮舆所止，井邑皆为赤县。」《九国志》（《资治通鉴》二七三注）。
¶ 吴主忽谓左右曰：「孤克己虽勤，为下所奉，然为徐氏制驭，名存实丧，今欲求为一田舍翁，将安所归乎？」遂泣下数行。《江南野史》四。
¶ 让皇居泰州永宁宫，尝赋诗云：「江南江北旧家乡，三十年来梦一场。吴苑宫闱今冷落，广陵台榭已荒凉。云笼远岫愁千片，雨滴孤舟泪万行。兄弟四人三百口，不堪回首细思量。」《江表志》上。《江南余载》下。《古今诗话》（《诗话总龟》前集四四）。参见李煜 21。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷三十五</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-35/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-35/</guid><description>唐人轶事汇编卷三十五 宋齐丘 ¶ 宋齐丘微时，日者相之曰：「君贵不可说，然亚夫下狱之相，君实有之。位极之日，当早引退，庶几保全。」齐丘登相位数载，致仕。复以大司徒就征。保大末，坐陈觉谋干记事，乃饿死于青阳。《南唐近事》。
¶ 宋齐丘，豫章人。父尝在钟传幕下。齐丘素落魄，父卒，家计荡尽，已在穷悴，朝夕不能度。时姚洞天为淮南骑将，素好士，齐丘欲谒之，且囊空无备纸笔之费，计无所出，但于逆旅杜门而坐。如此殆数日，邻房有散乐女，尚幼，问齐丘曰：「秀才何以数日不出？」齐丘以实告，女叹曰：「此甚小事，秀才何吝一言相示耶？」乃惠以数缗。齐丘用市纸笔，为诗咏以投洞天。其略曰：「某学武无成，攻文失志，岁华蹭蹬，身事蹉跎。胸中之万仞青山，压低气宇；头上之一轮红日，烧尽风云。加以天步陵迟，皇纲废绝，四海渊黑，中原血红。挹飞苍走黄之辨，有出鬼没神之机。」洞天怒其言大，不即接见。齐丘窘急，乃更其启，翌日复至。其略曰：「有生不如无生，为人不若为鬼。」又云：「其为诚恳万端，只为饥寒两字。」洞天始悯之，渐加以拯救。徐温闻其名，召至门下。及昪之有江南也，齐丘以佐命功，遂至将相。乃上表以散乐女为妻，以报宿惠，许之。《五代史补》二。《江南别录》。
¶ 时先主刺升州，其亲友饶洞天出守庐陵，齐邱因刺谒之，与语终日，延于门下，旦夕为之醼，因访时务。未几，洞天解郡，遂命载归广陵，未至而洞天疾病且死，因遗书荐之于先主。既至，栖迟逆旅，裹调罄乏，因吁叹数四。其邻倡优女魏氏闻之，乃窃赂遗数锾，由是获备管幅，遂克投贽。一见，先主宾之以国士，大获赂遗。寻□娶魏氏，馆而给之。《江南野史》四。
¶ 宋齐丘为儒日，修启投姚洞。其大略云：「城上之呜呜晓角，吹入愁肠，树头之飒飒秋风，结成离恨。」又曰：「其如干恳万端，无奈饥寒两字。」时有识者云：「当须殍死。」果如其言。《江表志》下。
¶ 烈祖为升州刺史，齐丘因骑将姚克瞻得见。暇日陪燕游，赋诗以献曰：「养花如养贤，去草如去恶。松竹无时衰，蒲柳先秋落。」烈祖奇其志，待以国士。从镇京口，入定朱瑾之难，常参秘画。因说烈祖讲典礼，明赏罚，礼贤能，宽征赋，多见听用。烈祖为筑小亭池中，以桥度，至则彻之，独与齐丘议事，率至夜分。又为高堂，不设屏障，中置灰𬬻而不设火，两人终日拥炉画灰为字，旋即平之。人以比刘穆之之佐宋高祖。然齐丘资躁褊，或议不合，则拂衣迳起，烈祖谢之而已。义祖独恶其为人，每欲进拔辄不果，浮沉下僚十余年。陆游《南唐书》四。《十国春秋》二〇。
¶ 宋齐丘既在知诰宾席，温甚疑之。有石头大师者，温颇加待遇，而齐丘亦寓于石头之精舍。一日，温谓石头曰：「宋措大在吾儿子门下，甚非纯信之士，虑其近习，不以忠孝为务，师其察之。」石头乃伺其所为，而齐丘已察其意，自是晨出暮返，归必大醉，或以花间柳曲讴歌之辞以示之。石头乃谓温曰：「宋措大盖狂汉耳，不足为虑。」温由是不介意。《五国故事》上。
¶ 见李昪 6。
¶ 见李建勋 4。
¶ 偶阅大中祥符间太常博士许载著《吴唐拾遗录》，所载多诸书未有者。其《劝农桑》一篇正云：「吴顺义年中，差官兴版簿，定租税，厥田上上者，每一顷税钱二贯一百文，中田一顷税钱一贯八百，下田一顷千五百，皆足陌见钱，如见钱不足，许依市价折以金银，算计丁口课调，亦科钱。宋齐丘时为员外郎，上策乞虚抬时价，而折䌷、绵、绢本色，曰：『江淮之地，唐季已来，战争之所。今兵革乍息，黎甿始安，而必率以见钱，折以金银，此非民耕凿可得也，无兴贩以求之，是为教民弃本逐末耳。』是时，绢每匹市价五百文，䌷六百文，绵每两十五文，齐丘请绢每匹抬为一贯七百，䌷为二贯四百，绵为四十文，皆足钱，丁口课调，亦请蠲除。朝议喧然沮之，谓亏损官钱，万数不少。齐丘致书于徐知诰曰：『明公总百官，理大国，督民见钱与金银，求国富庶，所谓拥篲救火，挠水求清，欲火灭水清可得乎？』知诰得书，曰：『此劝农上策也。』即行之。自是不十年间，野无闲田，桑无隙地，自吴变唐，自唐归宋，民到于今受其赐。」齐丘之事美矣。徐知诰亟听而行之，可谓贤辅相。而《九国志·齐丘传》中略不书，《资治通鉴》亦佚此事。《容斋续笔》一六。
¶ 时先主权位日隆，中外皆知有代谢之势，而以吴主恭谨守道，欲待嗣君。先主次子景迁，吴主之壻也，先主钟爱特甚。齐丘使陈觉为景迁教授，为之声价。齐丘参决时政，多为不法，辄归过于嗣主而盛称景迁之美，几有夺嫡之计。所以然者，以吴主少而先主老，必不能待，他日得国，授于景迁易制，己为元老，威权无上矣。此其日夕为谋也。先主觉之，乃召齐丘如金陵以为己之副，遥兼申蔡节度使，无所关预，从容而已。《江南录》（《通鉴考异》三〇）。
¶ 宋齐丘，洪井人。多机智，极才辩。事徐知诰，甚见狎密。先请广里堠，以塼甃之，时人谓之「塼堠里大」。齐丘乃说知诰曰：「公累世相杨氏，有大功，民间皆知公非徐氏之嫡，其实李也。今有『塼堠里大』之兆。又谶曰『密密作』，杨行密开托之初也；『唐唐得』，非公而谁？天命定矣，愿公速副民望。」知诰大悦，乃篡杨氏，僭帝位，国号大唐，遂以齐丘为相。后璟立，以他事诛之，无遗类。《纪异录》（《分门古今类事》二〇）。
¶ 初，烈祖权位日隆，举国皆知代谢之势。吴主谦恭无失德，烈祖惧群情未协，欲待嗣君，与齐丘议合。已而都押衙周宗揣微指，请急至都，以禅代事告齐丘。齐丘默计，大议本自己出，今若遽行，则功归周宗，欲因以钓名，乃留与夜饮，亟遣使，手书切谏，以为时事未可。后数日，驰至金陵，请斩宗以谢国人。烈祖亦悔，将从之，徐玠固争，财黜宗为池州副使。玠乃与李建勋等遂极言宜从天人之望。复召宗还旧职。齐丘由是颇见疏忌，留为诸道都统判官，加司空，无所关预，从容而已。数请退，烈祖以南园给之。俄而齐国建，犹以勋旧为左丞相，而不预事。李德诚、周本自广陵持吴帝诏，来行传禅，齐丘谓德诚子建勋曰：「尊公吴室元勋，今日扫地矣。」独称疾卧家，不预劝进。烈祖既受禅，徐玠为侍中，李建勋为中书侍郎同平章事，周宗为枢密使，齐丘但迁司徒，中怀不平。及宣制至「布衣之交」，忽抗声曰：「臣为布衣时，陛下亦一刺史耳！今为天子，可不用老臣矣！」烈祖优容之。尝夜宴天泉阁，李德诚曰：「陛下应天顺人，惟宋齐丘不悦。」因出齐丘讽止劝进书，烈祖却之曰：「子嵩三十年故人，岂负我者！」齐丘顿首谢。自是为求媚计，更请降让皇为公侯，绝吴太子琏婚。久之，表言备位丞相，不当不闻国政，又自陈为人所间，烈祖大怒。齐丘归第，白衣待罪，而烈祖怒已解，谓左右曰：「宋公有才，特不识大体尔。孤岂忘旧臣者！」命吴王璟持手诏召见，遂以丞相同平章事，寖复委任。陆游《南唐书》四。《十国春秋》二〇。
¶ 见李昪 32。
¶ 宋齐丘既以徐氏启庆，开国之宴，遂乘醉大诟于筵上。百僚悚然，知诰隐忍而已。《五国故事》上。
¶ 齐丘久之，计无所出，乃更上书请议迁让皇他郡，以绝人望。吴世子琏，烈祖子婿也，又请绝其婚而斥远之。其词云：「非独妇人有七出，夫有罪亦可出之。」闻者莫不大笑。马令《南唐书》二〇。
¶ 齐邱常与先主议选宫嫔，杂以珠贝罗绮，使之泛海，北通契丹，欲图复中原。而虏主耶律德光使至，厚币遣还，迨至淮北，乃使人杀之，复遣沿海赍琛以为报聘。虏主不知，谓北朝杀己之使，因渐构隙。前后如是者数四，于是德光大怒，数寇边境。及啣晋少主与之抗礼，遂入梁园。遣使召江南与之会醼，嗣主谦抑，辞而不行。故周世宗初征淮南诏书云：「结连并寇，与我为仇；勾诱契丹，至今未已。」皆齐邱之始谋也。或云：虏母青媛乃江南之嫔。《江南野史》四。
¶ 见李昪 26。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷三十六</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-36/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-36/</guid><description>唐人轶事汇编卷三十六 韩熙载 ¶ 韩熙载举进士，投书李鼎，曰：「钓大鳌者，不投取鱼之饵；断长鲸者，焉用割鸡之刀。」又云：「腰有劒而袖有锤，口有舌而手有笔。」《南唐野史》（《类说》二七）。
¶ 李丞相谷与韩熙载少同砚席，分携结约于河梁曰：「各以才命选其主。」广顺中，谷仕周为中书侍郎、平章事；熙载事江南李先主为光政殿学士承旨。二公书问不绝，熙载戏贻谷书曰：「江南果相我，长驱以定中原。」谷答熙载云：「中原苟相我，下江南如探囊中物尔。」后果作相，亲征江南，赖熙载卒已数岁。先是，朝廷遣陶谷使江南，以假书为名，实使觇之。李相密遗熙载书曰：「吾之名从五柳公，骄而喜奉，宜善待之。」至，果尔容色凛然，崖岸高峻，燕席谈笑，未尝启齿。熙载谓所亲曰：「吾辈緜历久矣，岂烦至是耶？观秀实公，字也。非端介正人，其守可隳，诸君请观。」因令留宿，俟写六朝书毕，馆泊半年。熙载遣歌人秦弱兰者，诈为驿卒之女以中之。弊衣竹钗，旦暮拥帚洒扫驿庭，兰之容止，宫掖殆无。五柳乘隙因询其迹，兰曰：「妾不幸夫亡无归，托身父母，即守驿翁妪是也。」情既渎，失「慎独」之戒，将行翌日，又以一阙赠之。后数日，醼于澄心堂，李中主命玻璃巨钟满酌之，谷毅然不顾，威不少霁。出兰于席，歌前阙以侑之，谷惭笑捧腹，簪珥几委，不敢不釂，釂罢复灌，几类漏巵，倒载吐茵，尚未许罢。后大为主礼所薄，还朝日，止遣数小吏携壶浆薄饯于郊。迨归京，鸾胶之曲已喧，陶因是竟不大用。其词《春光好》云：「好因缘，恶因缘，奈何天，只得邮亭一夜眠？别神仙。　琵琶拨尽相思调，知音少，待得鸾胶续断弦，是何年？」《玉壶清话》四。马令《南唐书》一三。《十国春秋》二八。
¶ 初，熙载自以羁旅被遇，思展布支体，以报人主。内念报国之意，莫急于人材，于是大开门馆，延纳隽彦。凡占一伎一能之士，无不加意收采，唯恐不及。虽久病疲苶，亦不废接对。至诚奖进后辈，乃其天性。每得一文笔，手自缮写，展转爱玩，至其纸生毛，犹不忍遽舍。后房蓄声妓，皆天下妙绝，弹丝吹竹，清歌艳舞之观，所以娱侑宾客者，皆曲臻其极。是以一时豪杰，如萧俨、江文蔚、常梦锡、冯延巳、冯延鲁、徐铉、徐锴、潘佑、舒雅、张洎之徒，举集其门。熙载又长于剧谈，与相反复论难，多深切当世之务。故熙载每有表疏论列，闻听翕然以为当惬。《钓矶立谈》。马令《南唐书》一三。《十国春秋》二八。
¶ 韩熙载字叔言，事江南三主，时谓之神仙中人。风彩照物，每纵辔春城秋苑，人皆随观，谈笑则听者忘倦。审音能舞，善八分及画，笔皆冠绝。简介不屈，举朝未尝拜一人。每献替，多嘉纳。吉凶仪制不如式者，随事稽正。制诰典雅，有元和之风。屡欲相之，为宋齐丘深忌，终不进用。陈觉以福州之败，齐丘庇之，特赦不诛。熙载上疏廷争必请寘法，齐丘益怒，诬以纵酒少检，贬和州司马，其实平生不饮。璟觉其谮，非久召还。《湘山野录》下。《钓矶立谈》。《十国春秋》二八。《南唐拾遗记》。
¶ 见李煜 3。
¶ 后主即位，颇疑北人，往往赐死。熙载惧祸，肆情坦率，破财货售乐妓以百数。月俸至，散与妓女，一无所有。既而不能给，遂衣敝缕作瞽者，持独弦琴，俾门生舒雅执板，随房歌舞求焉，以足日膳，旦暮不禁。其出入窃与诸生滛杂，熙载过之，笑曰：「不敢阻兴而已。」……时谓北齐徐之才无以过之。月入不供，遂表后主曰：「家无盈日之储，野乏百金之产，仲尼蔬食，平仲肫肩，亦未之如也。今商飚已至，寒色渐加，挟纩授衣，未知何以？」后主批云：「熙载咄咄，意要出钱，支分破除，广引妓路。如云临川一使，币帛轻怯，措大无失也。且日俸五十余千，谓之不足，则竭国家之产，不过养得百十个措大尔。」乃赐内库绵绢充时服。自是多不赴朝，为左右所弹，分司南都。上表乞住，曰：「诸佛慈悲，常容悔过，宣尼圣哲，亦许自新。臣无横草之功，有滔天之罪，羸形虽在，壮节全消，满船稚子、婴儿，尽室行啼坐哭。劲风孤烛，病身那得长存；万水千山，回首不堪永诀。」后主又批云：「既无迁善之心，遂掇自贻之咎。表陈悔过，览之怆然，可得许本职在阙下。」《江南野录》（《类说》一八）。《南唐近事》。《邵氏闻见后录》一八。《缃素杂记》（《苕溪渔隐丛话》前集四〇）。《癸辛杂识》前集。
¶ 韩熙载北人，仕江南，致位通显。不防闲婢妾，有北齐徐之才风。侍儿往往私客，客赋诗有云「最是五更留不住，向人枕畔著衣裳」之句，熙载亦不介意。《南唐近事》。《江南野录》（《类说》一八）。《诚斋杂记》上。
¶ 韩熙载家过纵姬侍，第侧建横窗，络以丝绳，为观觇之地。初惟市物，后或调戏赠与，所欲如意。时人目为「自在窗」。《清异录》下。
¶ 熙载畜女乐四十余人，不加检束，恣其出入，与宾客聚杂。后主累欲相之，而恶其如此，乃左授右庶子，分司于外。入朝辞，复上表，乞住阙下。……表上未报，于是尽出群婢，使之即散。后主乃喜，遂以为秘书监。群婢俄集如初。后主笑曰：「吾于今乃知卿之心矣。」马令《南唐书》一三。陆游《南唐书》一二。《十国春秋》二八。
¶ 韩熙载，本青社人。五代之乱，渡江投先主。累官中书侍郎。多置女仆，昼夜歌舞，客至杂坐。熙载谒僧德明曰：「吾为此行，正欲避国家入相之命。」僧曰：「何故避之？」曰：「中原常虎视于此，一旦真主出，弃甲不暇。吾不能为千古笑端。」《见闻录》（《类说》一九）。陆游《南唐书》一二。
¶ 韩熙载仕江南，官至诸行侍郎。晚年不羁，女仆百人。每延请宾客，而先令女仆与之相见。或调戏，或殴击，或加以争夺靴笏，无不曲尽，然后熙载始缓步而出，习以为常。复有医人及烧炼僧数辈，每来无不升堂入室，与女仆等杂处。伪主知之，虽怒，以其大臣，不欲直指其过，因命待诏画为图以赐之，使其自愧。而熙载视之安然。《五代史补》五。
¶ 见顾闳中 1。
¶ 见陈致雍 1。
¶ 〔韩熙载〕广纳儒生，苟有才艺，必延致门下。以舒雅之徒为门生高第，几数十辈。由是所用之资，月入不供。及奉使临川，借官钱三十万，所司以月俸预纳。熙载上书诉之，云「家无盈日之厨，野乏百金之产」。累数百言。后主批其奏云：「言伪而辩，古人恶之。熙载俸有常秩，锡赉尚优，而谓厨无盈日，无乃过欤？」命有司放免逐月所刻料钱，仍赐内库绢百疋、绵千两，以充时服。马令《南唐书》一三。
¶ 见舒雅 1。
¶ 晚年奉贡入梁京，绝知旧，题壁云：「未到故乡时，将谓故乡好。及至亲得归，争如身不到。目前相识无一人，出入空伤我怀抱。风雨萧萧旅馆秋，归来窗下和衣倒。梦中忽到江南路，寻得京中旧居处。桃脸蛾眉笑出门，争向门前拥将去。」……或问：「江南何不食剥皮羊？」熙载曰：「江南地产罗绮故耳。」时皆不喻，熙载去乃悟，追之不及。《江南野录》（《类说》一八）。又《诗话总龟》前集二四引。马令《南唐书》一三。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷三十七</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-37/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-37/</guid><description>唐人轶事汇编卷三十七 王　建 ¶ 伪蜀先主建，许州舞阳人也。世为饼师。……其后为忠武军部将，讨尚君长于山东，力战马毙，剖之得蛇于马腹，由是自负。建初以唐朝之命，析黎、雅、邛、蜀四州为永平军节度，旋领两川，封蜀王。及梁太祖受禅，乃僭大号，梁祖以其俱为唐朝勋旧，不敢傲之，又以岐陇不附，欲假建为腹背之患，乃与之通和，使介交质，情好尤笃。建初复书于梁祖曰：「七十州自可指挥，八千里罕因开拓。」又曰：「俱非恃强逼禅，皆以行道济时」云。建在位，有汉州人郭迥，耕得古铜牌以献，有王建、王元膺以下六十余字。建乃改其长子名元膺，以应其事。识者曰：「膺者，胸也；胸者，凶也；皆非吉兆。」俄而元膺以延巧之夕，将请建宴于东宫，遂谋作乱，事发，元膺伏诛。乃立其少子郑王衍，是为后主。建在伪位十有二年，凡五改元，曰武成、曰永平、曰通正、曰天汉、曰光天。仍以其伪号易钱文而铸之。今恶钱中尚有。建急于督责，虽仓廪充溢，而聚敛不已。蜀中每春三月为蚕市，至时货易毕集，阛阓填委，蜀人称其繁盛。而建尝登楼望之，见其货桑栽者不一，乃顾左右曰：「桑栽甚多，傥税之，必获厚利。」由是言出于外，民惧，尽伐其桑柘焉。建末年苦于痢疾，疼楚尤剧，但坐锦囊，而疾中顾左右曰：「我见百姓无数列于床前，诟我曰『重赋厚敛，以至我伤害而死，今已得诉于帝矣。』」建曰：「我实不知外间如此，今如之何？」未几而殂。《五国故事》上。
¶ 王蜀太祖与晋太师晖共为恶友，悉生许下，长而贫乏，姓名无闻。潜攻许昌县民家，事发，太祖与晋俱遁武阳古墓中。《鉴诫录》四。
¶ 王建在许下时，尤不逞，尝坐事遭徒，但无杖痕尔。及据蜀，得马涓为从事，涓好诋讦，建恐为所讥，因问曰：「窃闻外议以吾曾遭徒刑，有之乎？」涓对曰：「有之。」建恃无杖痕，且对众，因袒背以示涓曰：「请足下试看，有遭杖责而肌肉如是耶？」涓知其诈，乃抚背而叹曰：「大奇，当时何处得此好膏药来？」宾佐皆失色，而涓晏然。《五代史补》一。　案：马涓，当为「冯涓」之误。
¶ 僧处弘习禅于武当山，王建微时贩鹾于均、房间，仍行小窃，号曰「贼王八」。处弘见而勉之曰：「子他日位极人臣，何不从戎别图功业，而夜游昼伏，沾贼之号乎？」建感之，投忠武军。后建在蜀，弘拥门徒入蜀，为搆精舍以安之，即弘觉禅院也。《北梦琐言》（《广记》二二四）。
¶ 蜀王先主微时，于军中同火幕有张卒，忘其名，曾与先主赌博，以刀打破先主头，时号张为「 子」。他日先主忽思前事，特授戎州刺史。《实宾录》一三。
¶ 王建初起军中，隐语代器械之名，以犯者为不祥，至孟氏时犹有能道其略者。剑曰「夺命龙」，刀曰「小逡巡」，鎗曰「肩二」，斧曰「铁餻糜」，甲曰「千斤使」，弓曰「潘尚书」，弩曰「百步王」，箭曰「飞郎」，鼓曰「圣牛儿」，锣曰「响八」，旗曰「愁眉锦」，铁蒺藜曰「冷尖」。《清异录》下。
¶ 唐僖宗皇帝播迁汉中，蜀先主建为禁军都头，与其侪于僧院掷骰子，六只次第相重，自么至六，人共骇之。他日霸蜀，因幸兴元，访当时僧院，其僧尚在，问以旧事，此僧具以骰子为对，先主大悦，厚赐之。《北梦琐言》（《广记》三七四）。
¶ 韦昭度招讨陈敬瑄时，蜀帅顾彦晖为副，王先主为都指挥使。三府各署幞寮，皆是朝达子弟，视王先主蔑如也。先主侍从髠发行，黥面札腕，如一部鬼神。其辈以先主兢肃，顾公详缓，一时失笑而散。先主归营，左右以此为言，亦自大笑。他日克郪城，轻薄幙寮皆害之。《北梦琐言》（《广记》二六六）。
¶ 见韦昭度 4。
¶ 伪蜀先主王建始攻围成都，三年未下，其纪纲之仆有无赖轻生勇悍者百辈，人莫敌也。建尝以美言啗之曰：「西川号为锦花城，一旦收尅，玉帛子女恣我儿辈快活也。」他日，陈敬瑄、田令孜以城降。翌日赴府，预戒骄暴诸子曰：「我与尔累年战鬬，出死入生，来日便是我一家也。入城之后，但管富贵，即不得恣横。我适来差张勍作斩斫马步使，责办于渠，汝辈不得辄犯。若把到我面前，足可矜恕。或被当下斩却，非我能救。」诸子闻戒，各务戢敛。然张勍胸上打人，堆叠通衢，莫有敢犯。识者以建能戒能惜，不陷人于刑，仁恕之比也。《北梦琐言》（《广记》一九〇）。
¶ 见常重胤 1。
¶ 王蜀普慈公主出降秦州节度使李令中继崇，即秦王茂贞之犹子也。初，王太祖欲兴师取天水，而计未成，因问大夫冯涓，涓对曰：「臣闻兴师者残兵力，虚府库，弊群畜，损弓甲，攘桑农，动德义，兴诈伪，故损国害人，莫先于用兵也。方今梁王朱全忠霸盛，强据两京，料其先取河东。河东，梁之敌国也，势不两立。傥一虎为雄，率天下之众，一举西来，纵葛亮重生，五丁复出，无以泥封大散，石鏁剑门。今秦庭实蜀之巨屏也，去其屏，窥见庭馆焉。莫若与秦王和亲，稍稍以麻布茗草给之，不伤于大义，济之以小利。蜀但训兵秣马，固敌料强，足可以保天禄于三川，固子孙于万叶。潜令公主探其机密，窥彼室家，俟便攻之，一举而获可也。」帝曰：「甚善。」是时秦王遣使求亲，遂以普慈公主而许之，于是成其姻好。公主出降也，小宫一帑之资以为妆奁服翫之饰，而导从华丽，已逾千里。秦王以陇右之地贫薄，不产丝麻，请西向称臣，希六万众春冬之赐。太祖又用冯涓之计，许之茶布，请自备人力而迎。秦王大喜，率强丁及驴马，悉遣入蜀般取。其来也，载青盐、紫草，蜀得其厚利焉。其去也，载白布、黄茶，秦得麄货矣。每来，驻泊周岁而还。阁道崎岖，江溪壅滞，人畜疲乏，踣卧道涂。是时秦卒太半不还，遂止西来之役。李驸马继崇久镇天水，与季父秦王常持两端。普慈公主密使阉人宋内侍光嗣绢书封事而达太子，备述驸马常骄矜，每多沈湎，或淫诛嬖妾，或醉害贤良，兵力方微，民心思乱，愿归侍省，免死危邦。事达宸聪，六宫恸哭。太祖遂诈以后薨，遣使暂迎公主。公主既至，不复归秦。蜀遣大将军许太师宗播将兵五万，与秦人战于金沙，秦人大败，于是获其城邑，遂迎驸马，及降无敌王刘知俊，并战将郭守迁、郭守存、李彦德、聂𪻺、孙礼、陈彦词、毛昌业、邵云等五十余员，大马三千余匹，兵士九千户六万，悉归于蜀。至同光三年，秦宾后唐，蜀遂亡国。蜀咸康元年是唐同光三年。是无巨屏矣。乃知冯君之口信不虚开矣！《鉴诫录》四。
¶ 见冯涓 5。
¶ 伪蜀王先主未开国前，西域僧至蜀，蜀人瞻敬，如见释迦。舍于大慈三学院。蜀主复谒坐于厅。倾都士女就院，不令止之。妇女列次礼拜，俳优王舍城飘言曰：「女弟子勤苦礼拜，愿后身面孔，一切似和尚。」蜀主大笑。《北梦琐言》（《广记》二五二）。《群居解颐》（张本《说郛》三二、陶本《说郛》二四）。
¶ 红楼，先主所建，彩绘华侈。初，颍川人华洪随先主入蜀，赐姓王，名宗侃，至是造红楼，城中人相率来观曰：「看画红楼。」先主以为应华洪之谶，乃诛之。《成都古今记》（张本《说郛》四）。　案：宗侃，据《十国春秋》三九，当为宗涤。
¶ 周德权，汝南人，建之妻弟。从建入蜀，以战功累迁眉州刺史。梁祖既篡，德权上表曰：「案谶文：『李祐西王逢吉昌，土德兑兴丹莫当。』李祐者，唐主也；西王者，王氏兴于西方也；丹莫当者，丹，朱也，言朱梁不敢与殿下抗也。愿稽合天命，仰膺宝箓，使天地有主，人神有依。」建大悦，曰：「成我者，叔舅也。」《蜀梼杌》上。《十国春秋》四〇。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷三十八</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-38/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-38/</guid><description>唐人轶事汇编卷三十八 孟知祥 ¶ 初，知祥将据蜀也，且上表乞般家属，时枢密使安重诲用事，拒其请。知祥曰：「吾知之矣。」因使密以金百两为赂，重诲喜而为敷奏，诏许之。及家属至，知祥对僚吏笑曰：「天下闻知枢密，将谓天地间未有此，谁知祗销此百金耶？亦不足畏也！」遂守险拒命。《五代史补》二。
¶ 孟知祥与董璋有隙，举兵讨之。璋素勇悍，闻知祥之来也，以为送死。诸将两端。季镐为知祥判官，深忧之。及将战，知祥欲示闲暇，自书一字以遗董璋，无何，举笔辄误书「董」为「重」字，不悦久之。镐在侧大喜，且引诸将贺于马前，知祥不喻，曰：「事未可测，何贺耶？」镐曰：「其董字，艸下施重，今大王去艸书重，是董已无头，此必胜之兆也。」于是三军欣然，一战而董璋败。《五代史补》二。
¶ 孟知祥之入蜀，视其险固，阴有割据之志。洎抵成都，值晚，且憩于郊外，有推小车子过者，其物皆以袋盛，知祥见问曰：「汝车所胜几袋？」答曰：「尽力不过两袋。」知祥恶之。其后果两世而国灭。《五代史补》二。《十国春秋》四八。
¶ 孟蜀高祖顷者未临西川，守北京，蜀人竞以击拂之门，妙绝之戏，呼「头入」为「孟入」，或云此毬子从太原将来。又有工人孟德，预起宫闱，上凌霄汉，虽般输之妙，无以加焉。虽「德」与「得」之字体不同，音亦为祥矣。又王蜀后主元舅徐太师延琼，于锦水应圣桥西创置大第，状若宫室，横亘数坊。是时内外皇亲宣下悉令暖宅，后主亦亲幸宴乐，移时，忽于徐公堂中命笔大书「孟」字，徐虽不测其义，寻以御札谢恩。至咸康，后主降唐，孟祖自北京除蜀，庄宗忧大军之后制御事多，立宣铸印离京，奔骑赴镇。既而旌幢届蜀，以统军圣兴太子未归，旋令将校改换宫闱，孟祖乃权于徐公之第安下，覩红绡所笼姓字，怪问前蜀臣寮，对曰：「此王后主御札。」高祖叹曰：「疏狂天子，亦预知与吾交代乎！」是知必有先应者也。《鉴诫录》一。《王氏见闻录》（《广记》一三六）。《蜀梼杌》下。《洛中纪异录》（张本《说郛》二〇、陶本《说郛》四九）。《青箱杂记》七。《十国春秋》四八。
¶ 见李严 1。
¶ 见卢文纪 3。
¶ 后唐福庆公主下降孟知祥。长兴四年，明宗晏驾，唐裔避乱，庄宗诸儿削发为苾𫇴，间道走蜀，时知祥新称帝，为公主厚待犹子，赐予千计。勅器用局以沈香降真为钵，木香为匙筯，锡之常食。堂展钵，众僧私相谓曰：「我辈谓渠顶相衣服均是金轮王孙，但面前四奇家具有无不等耳。」《清异录》下。《十国春秋》五〇。
¶ 幈宫，孟蜀高祖晚年作，以画屏七十张，关百纽而鬭之，用为寝所。《清异录》下。《十国春秋》四九。
¶ 皇明帐，自知祥传至昶，但称皇明帐，不知所自。色浅红，恐是鲛鮹之类。于皱纹中有十洲三岛象，施之大小床皆称可，此为怪耳。夜则灿错如金箔状。昶败，失所在。《清异录》下。《十国春秋》四九。
¶ 见赵忠义 1。
¶ 见蒲师训 2。
李　妃 ¶ 李氏，长公主之媵，尝梦大星自天坠落其怀，以告公主，公主曰：「此婢有福相，当生贵子。」乃令知祥幸之，遂生昶。《蜀梼杌》下。《十国春秋》五〇。
¶ 昶幼聪悟才辨，自袭位，颇勤于政，边境不耸，国内阜安。其后用王昭远、韩保正掌军国事，其母谓曰：「如昭远者，始以微贱事汝左右，保正世禄，素不知兵，一旦边境有急，此辈制敌，必先败衂。惟高彦俦是汝父故人，可以委任。」昶不能用。及卒，其母不哭，以酒酹地曰：「汝不用吾言，不死社稷，贪生以至今日，吾所以不死者，以汝在，汝既死，吾何用生为！」因不食，亦卒。《蜀梼杌》下。《十国春秋》五〇。
¶ 王师伐蜀，孟昶出兵拒之，其势既蹙，始肯赍表，诣王全斌请降，即奉其母逮官属沿峡江而下。至江陵，上遣使厚劳之，别赐茶药慰其母，手诏止曰「国母」。李氏有贤识，昶在国，或纵侈过度，往往诟挞于庭。有司候昶至阙，令衔璧俘献于太庙一切罢之。车驾亲劳于近郊，止令素服待罪于两观之下，御含元殿备礼见之。预诏有司，直右掖门东葺大第五百楹，什用器皿悉赐焉。封昶为中书令、秦国公，给巨镇节俸。拜命六日而卒，年四十七。发哀，奠赠视三公之秩。初，其母才至阙，上以禁轝肩至宫廷，嫔御扶掖，亲酌酒饮之曰：「母但宽中，勿念乡土，异日必送母归蜀。」母奏曰：「妾家本太原，若许送妾还并门，死亦心足。」时晋垒未平，太祖闻吉谶，大喜曰：「俟平刘钧，立送母归，必如所愿。」因厚赐之。后昶卒，母亦不哭，以酒酹地曰：「尔贪生失理，不能纳疆于真主，又不能死社稷，实谁咎乎！吾以汝在，所以忍死至今。汝既死，吾安藉其生耶！」遂不食，数日而卒。《玉壶清话》四。《太平治迹统类》一。《十国春秋》五〇。
孟　昶 ¶ 知祥僭号才七月而终，其子昶嗣伪位。昶尚年少，乃与其母后同宫。数年余，遂迁新宫而居。以其宫宇稍广，乃选民间女子有殊色者充之，及有司引至后苑，昶亲选择，佳者亦赐诸王，余则纵去。而民间惧其搜选，皆立求媒伐而嫁之，谓之「惊婚」焉。昶之幼年，有日者周玄豹视之，谓知祥曰：「此儿骨法非常，宜爱之。」知祥不听，后又遣玄豹同昶於戏剧之处熟视之，既而告曰：「此四十年偏霸之主，非等闲也。」知祥始喜，由是特加爱念。昶之母后，即后唐积庆公主之从车也，尝在并门，累从征伐，备历艰难，由是颇务慈俭，常戒昶以固福寿为怀。而昶亦能禀之，寝处惟紫罗帐，紫碧绫帷褥而已，无加锦绣之饰，至于盥漱之具，亦但用银兼以黑漆木器耳。每决死刑，多所矜减。而俭止一身，仁唯容恶，乃匹夫之小节耳。然仁道至大，元鉴孔昭，及归皇朝，终吉天命，远视李氏，近观王衍，祸福之道盖相方焉。蜀之末年，百官竞执长鞭，自马至地，妇人竞戴高冠子，皆谓之朝天。又制新曲，名之曰《万里朝天》，意谓万里皆朝于己。及归降之后，崎岖川陆，至于京师，乃万里朝天之验矣。昶性畏懦，在位唯每年春一拜知祥之陵，及十一月诞日伪号明庆节。幸佛寺烧香而已，他无所适。每出，则乘步辇，垂以重帘，环结珠香囊，至于四角，香闻数里，人亦不能见其面。昶出外，则以其舆辇崇饰奢丽。居常在内，惟铜装朱漆小辇而已。故三十年不南郊，不放灯，率由惧非常也。昶后体重，遂不乘马，内厩惟饲一打毬马，而久不按习，亦不堪乘跨。其余名马多属之亲王近臣耳。《五国故事》上。《十国春秋》四九。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷三十九</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-39/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-39/</guid><description>唐人轶事汇编卷三十九 钱　镠 ¶ 〔武肃王〕始诞之夕，皇考方他适，邻人急走告曰：「适过君家后舍，闻甲马之声甚众，非有盗乎？」皇考乃急驰归，王已诞矣。复有红光满室，皇考颇怪之，将弃于井，祖妣知非常人，固不许，因小字曰「婆留」，而井亦以名焉。王自幼常与群儿聚戏于树阴石上，或伐薪，必使群儿聚以供己，随多少而赏罚焉。王尝憩后山，忽一石屹然自立，王因志之。及贵，建功臣精舍于其地。遂以石为「佛坐」，树号「衣锦将军」。《吴越备史》一。《十国春秋》七七。
¶ 王常游径山书院，有道人洪湮者每迎于门，王颇恶之。一日，自后山避径而往，湮亦迎焉。王问其故，湮曰：「君非常人，故预知耳。」《吴越备史》一。
¶ 初，〔僧洪〕諲有先见之明。武肃王家居石鉴山，及就戍应募为军，諲一见握手，屏左右而谓之曰：「好自爱。他日贵极，当与佛法为主。」后累立战功，为杭牧，故奏署諲师号，见必拜跪，檀施丰厚，异于常数。终时执丧礼，念微时之言矣。《宋高僧传》一二。
¶ 王始在军中，未尝自安。每欲暂憩，必先整衣甲盥漱而后寝焉。又以圆木小枕缀铃，睡熟则歌，由是而寤，名曰「警枕」。又置粉盘于卧内，有所记则书之。及抚镇二国殆及四纪，勤劳恭俭，始终如一致。每夕，必列侍女各主一更，戒之曰：「外有报事，当振铃声以为警省。」凡有闻报，即时而遣。又尝以弹丸墙楼之外，以警宿直者，使其不寐以应其事。又尝微行，夜扣北城门，吏不肯启关，曰：「大王来，我亦不启。」王乃自便门而入。明日，召吏厚赐之。稍暇，则命诸子孙讽诵诗赋，或以所制诗什赐于丞相、将吏以下，由是往往达旦。天福中，近侍李咏因监契丹，驿中有判官谓李咏曰：「武肃王尝夜不睡。」咏诘其所知，答曰：「尝闻五台王子太师言，浙中『不睡龙』今已归矣。」访其所闻，乃壬辰之后也。王少时倜傥有大度，志气雄杰，机谋沉远，善用长矟大弩，又能书写，甚得体要，有知人之鉴，及通图纬之学。每处众中，而神形有余。纯孝之道禀于天性，每春秋荐享，必呜咽流涕。尝曰：「今日贵盛，皆由积善所致，但恨祖母不能见耳。」尝于后□建层楼，皇妣春秋高，不能上，王亲负而登焉。天祐已后，中原多事，西川王氏称蜀，邗沟杨氏称吴，南海〔刘〕彭城氏称汉，长溪王氏称闽，皆窃大号，或通姻戚，或达聘好，皆以龙衣、玉册洎书疏等劝王自大，王尝笑曰：「此儿辈自坐炉炭之上，而又踞〔吾〕于上邪！吾以去伪平贼，承天子畴庸之命，至于封建车服之制，悉有所由，岂图一时之事，乃随波于尔辈也！」皆却之而不纳，而诸国之主无不咸以父兄事之。王加以自奉节俭，衣服衾被皆用䌷布，非公宴唯甆尊漆器而已。恭穆夫人尝以王寝帐隳裂，乃上青绢帐请易之，王曰：「作法于俭，犹恐其奢，但虑后代皆施锦绣耳。此帐虽故，犹可蔽风。」竟不易。后庭有郑氏，其父尝以罪当死，（上）〔左〕右冀其或宥，且言斯人有息女与侍，王命出其女而后斩之，顾（上）〔左〕右刑者曰：「公柄岂可以一妇人而乱我法邪！」又尝夕宴诸王子及诸孙，命鼓胡琴，未数曲，遽止之，曰：「外闻，当谓我不恤政事为长夜之饮。」宴遂罢。王自开创以来，至于底定，而抚字将帅洎行伍，莫不尽得其欢心。有勋将何逢殁于贼中，一日，王见其所乘马，悲泣不能止，（上）〔左〕右莫不感激。《吴越备史》一。《九国志》（《白孔六帖》六二、九五）。《演繁露》续集五。《十国春秋》七七、七八。
¶ 〔干符〕六年秋七月，黄巢拥众二十万人大掠州县，淮南节度使高骈羽檄征兵讨之。时巢三百余众将及石镜镇，王谓董氏曰：「黄巢以数万之众逾越山谷，旗鼓相远，首尾不应，宜以伏兵袭之。贼或少却，则可逐矣。」巢前军二千余众果崎岖而至。王率二十骑伏于草莽，巢小将单骑先进，王亲注弩射之，应弦而毙。伏兵遂起，巢兵大溃。王谓众曰：「此术止可一举耳，大军必至，则众寡莫敌矣。宜乘胜张虚声以慑之。」乃进屯八百里，古地名也。途次逆旅，遇一老妪而诫之曰：「后有兵至，当言临安兵屯八百里。」未几，巢兵果至，具如所对。贼众相顾曰：「向止数骑，尚不可当，况八百里乎！」遂不犯境。王又伺其后军，杀获人马而还，归功董氏。淮南高骈闻而伟之。《吴越备史》一。《十国春秋》七七。
¶ 见马绰 1。
¶ 见唐昭宗 28。
¶ 开平元年，梁太祖即位，封钱武肃镠为吴越王。时有讽钱拒其命者，钱笑曰：「吾岂失为一孙仲谋耶！」拜受之。改其乡临安县为临安衣锦军。是年省茔垄，延故老，旌钺鼓吹，振耀山谷。自昔游钓之所，尽蒙以锦绣，或树石至有封官爵者。旧贸盐肩担，亦裁锦韬之。一邻媪九十余，携壶浆角黍迎于道，镠下车亟拜，媪抚其背，犹以小字呼之，曰：「钱婆留，喜汝长成！」盖初生时光怪满室，父惧，将沉于丫溪，此媪酷留之，遂字焉。为牛酒大陈乡饮，别张蜀锦为广幄，以饮乡妇。凡男女八十已上金樽，百岁已上玉樽。时黄发饮玉者尚不减十余人。镠起，执爵于席，自唱《还乡歌》以娱宾曰：「三节还乡兮挂锦衣，吴越一王驷马归。临安道上列旌旗，碧天明明兮爱日辉。父老远近来相随，家山乡眷兮会时稀。斗牛光起兮天无欺。」止。时父老虽闻歌进酒，都不之晓。武肃觉其欢意不甚浃洽，再酌酒，高揭吴喉唱山歌以见意，词曰：「你辈见侬底欢喜，吴人侬谓为我。别是一般滋味子，呼味为寐。永在我侬心子里。」止。歌阕，合声赓赞，叫笑振席，欢感闾里。今山民尚有能歌者。《湘山野录》中。《吴越备史》一。《十国春秋》七八。
¶ 唐末钱尚父镠始兼有吴越，将广牙城以大公府，有术者告曰：「王若改旧为新，有国止及百年。如填筑西湖以为之，当十倍此。王其图之！」镠谓术者曰：「岂有千年而天下无真主乎！有国百年，吾所愿也。」即于所治增广之。及忠懿归朝，钱氏霸吴越凡九十八年矣。《幕府燕闲录》（张本《说郛》一四、陶本《说郛》四一）。又《分门古今类事》二引。《十国春秋》八二。
¶ 〔开平四年〕八月，始筑捍海塘，王因江涛冲激，命强弩以射涛头，遂定其基。复建候潮、通江等城门。初定其基，而江涛昼夜冲激沙岸，板筑不能就。王命强弩五百以射涛头，又亲筑胥山祠，仍为题诗一章，亟钥置于海门，其略曰「为报龙神并水府，钱唐借取筑钱城」，既而潮头遂趋西陵。王乃命运巨石，盛以竹笼，植巨材捍之，城基始定。其重濠累壍、通衢广陌亦由是而成焉。《吴越备史》一。《传载》（张本《说郛》五）。《十国春秋》七八。
¶ 钱镠封吴越国王后，大兴府署，版筑斤斧之声昼夜不绝。士卒怨嗟，或有中夜潜用白土大书于门曰：「没了期，侵早起，抵暮归。」镠一见欣然，遽命书吏亦以白土书数字于其侧曰：「没了期，春衣才罢又冬衣。」时人以为神辅。自是怨嗟顿息矣。《五代史补》一。又《云仙杂记》九引。《十国春秋》七八。
¶ 钱塘武肃王不识文字，然凡所言皆可律下。忽一日，杂役兵士于公署壁题之曰：「无了期，无了期，营基才了又仓基。」由是部辖者皆怒。王见而谓曰：「不必怒。」命罗隐从事续书之，曰：「无了期，无了期，春衣才了又冬衣。」卒伍见之，于是怡然力役，不复怨咨。《丁晋公谈录》。
¶ 〔高〕彦，海盐人也。初与沈夏同受王密旨杀徐及，及死，以首归于王。彦等前后从征，悉有功効。及湖州李彦徽弃郡奔淮南，王亲巡吴兴，其将沈攸等皆以己功，有牧守之望。王遂题诗一章于婴兰堂，在湖州东南溪次。末云：「须将一片地，付与有心人。」众亦不测。王将登舟，始言曰：「我以此郡付汝，宜善抚之。」《吴越备史》一。《十国春秋》八五。
¶ 钱镠镇吴越，尊贤渴士，使名画工二三十人在沿江，号鸾手校尉，伺北方士子流移来者，咸写貌以闻，择清俊福厚者用之。胡岳方渡江，画工以貌奏，镠见之叹曰：「面有银光，奇士也。」即时召见。《方镇编年》（《云仙杂记》六）。《十国春秋》七八。
¶ 见章鲁封 1。
¶ 见罗隐 15、 18、 19。</description></item><item><title>唐人轶事汇编卷四十</title><link>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-40/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://githubhy.github.io/hisnotes/zh/docs/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96/%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%BD%B6%E4%BA%8B%E6%B1%87%E7%BC%96-40/</guid><description>唐人轶事汇编卷四十 甘洽　王仙客 ¶ ¶ 唐甘洽与王仙客友善，因以姓相嘲。洽曰：「王，计尔应姓田。为你面拨獭，抽却你两边。」仙客应声曰：「甘，计你应姓丹。为你头不曲，回脚向上安。」《启颜录》（《广记》二五五）。 刘行敏 ¶ 唐有人姓崔，饮酒归，犯夜，被武侯执缚，五更初，犹未解。长安令刘行敏，鼓声动向朝，至街首逢之，始与解缚。因咏之曰：「崔生犯夜行，武侯正严更。幞头拳下落，高髻掌中擎。杖迹胸前出，绳文腕后生。愁人不惜夜，随意晓参横。」武陵公杨文瓘任户部侍郎，以能饮，令宴蕃客浑王，遂错与延陀儿宴。行敏咏曰：「武陵敬爱客，终宴不知疲。遣共浑王饮，错宴延陀儿。始被鸿胪识，终蒙御史知。精神既如此，长叹伤何为。」李叔慎、贺兰僧伽面甚黑，杜善贤为长安令，亦黑，行敏咏之曰：「叔慎骑乌马，僧伽把漆弓，唤取长安令，共猎北山熊。」《启颜录》（《广记》二五四）。 路励行 ¶ 唐路励行初任大理丞，亲识并相贺。坐定，一人云：「兄今既在要职，亲皆为乐。谚云：『一人在朝，百人缓带。』岂非好事！」答云：「非直唯遣缓带，并须将却幞头。」众皆大笑。《启颜录》（《广记》二五〇）。 封抱一 ¶ 唐封抱一任益州九陇尉，与同列戏白打赌钱，座下数百钱输已略尽，便欲敛手。傍人谓之曰：「何不更戏，觅钱回取之？」抱一乃举手摸钱曰：「同赐也，何敢望回。」山东人谓尽为赐，故言赐也。《启颜录》（《广记》二四九）。
¶ 唐封抱一任栎阳尉，有客过之，既短，又患眼及鼻塞。抱一用千字文语作嘲之，诗曰：「面作天地玄，鼻有雁门紫，既无左达承，何劳罔谈彼。」《启颜录》（《广记》二五六）。《南部新书》辛。
韦庆本　杜松寿 ¶ ¶ 唐韦庆本女选为妃，诣朝堂欲谢。而庆本两耳先卷，朝士多呼为「卷耳」。时长安令杜松寿见庆本而贺之，因曰：「仆固知足下女得妃。」庆本曰：「何以知之？」松寿乃自摸其耳而卷之曰：「《卷耳》，后妃之德。」《启颜录》（《广记》二四九）。《群居解颐》（张本《说郛》三二、陶本《说郛》二四）。 辛承嗣 ¶ 忠武将军辛承嗣轻捷。曾解鞍绊马，脱衣而卧，令一人百步走马持枪而来。承嗣鞴马解绊，着衣擐甲，上马盘鎗逆拒，刺马擒人而还。承嗣曾与将军元帅奖驰骋，一手捉鞍桥，双足直上捺蜻蜓，走马二十里。与中郎裴绍业于青海被吐蕃围，谓绍业曰：「相随带将军共出。」绍业惧，不敢。承嗣曰：「为将军试之。」单马持鎗，所向皆靡，却迎绍业出。承嗣马被箭，乃跳下，夺贼壮马乘之，一无损伤。《朝野佥载》六。 董行成 ¶ 怀州河内县董行成能策贼。有一人从河阳长店盗行人驴一头并皮袋，天欲晓，至怀州。行成至街中见，嗤之曰；「个贼住，即下驴来！」即承伏。人问何以知之，行成曰：「此驴行急而汗，非长行也；见人则引驴远过，怯也。以此知之。」捉送县。有顷驴主踪至，皆如其言。《朝野佥载》五。《折狱龟鉴》七。 裴子云 ¶ 衞州新乡县令裴子云好奇策。部人王敬戍边，留牛六头于舅李进处，养五年，产犊三十头，例十贯已上。敬还索牛，〔舅曰〕：「两头已死，只还四头老牛，余并非汝牛生。」总不肯还。敬忿之，经县陈牒。子云令送敬府狱禁，教追盗牛贼李进。进惶怖至县，叱之曰：「贼引汝同盗牛三十头，藏于汝家，唤贼共对。」乃以布衫笼敬头，立南墙下。进急，乃吐欵云「三十头牛总是外甥牛所生，实非盗得」云。遣去布衫，进见是敬，曰：「此是外甥也。」云曰：「若是，即还他牛。」进默然。云曰：「五年养牛辛苦，与数头，余并与敬。」一县服其精察。《朝野佥载》五。《折狱龟鉴》七。 李庆远 ¶ 中郎李庆远狡诈倾险，初事皇太子，颇得出入。暂令出外，即恃威权，宰相以下咸谓之要人。宰执方食即来，诸人命坐，常遣一人门外急唤，云「殿下须使令」，吐饭而去。诸司皆如此。请谒嘱事，卖官鬻狱，所求必遂。东宫后稍稍疏之，仍潜入仗内食侍官饭。晚出外腹痛，犹诈云太子赐予食瓜太多。须臾霍出衞士所食米饭黄臭，并菜狼藉。凡是小人得宠，多为此状也。《朝野佥载》三。 阳　滔 ¶ 阳滔为中书舍人，时促命制敕，令史持库钥他适，无旧本检寻，乃窗取得之，时人号为「窗舍人」。《朝野佥载》二。 陈希闵 ¶ 司刑司直陈希闵以非才任官，庶事凝滞。司刑府史目之为「高手笔」，言秉笔支额，半日不下，故名「高手笔」。又号「按孔子」，言窜削至多，纸而穿穴，故名「按孔子」。《朝野佥载》六。《南部新书》庚。 王　瑱 ¶ 唐冀州刺史王瑱性酷烈，时有敕使至州，瑱与使语，武彊县尉蔺奖曰：「日过，移就阴处。」瑱怒，令典狱扑之，项骨折而死。至明日，狱典当州门限垂脚坐，门扇无故自发，打双脚胫俱折。瑱病，见奖来，起，自以酒食求之，不许。瑱恶之，回面向梁，奖在屋梁。旬日而死。《朝野佥载》（《广记》一二一）。 严升期 ¶ 洛州司佥严升期摄侍御史，于江南巡察，性嗜牛肉，所至州县，烹宰极多。事无大小，入金则弭，凡到处金银为之踊贵，故江南人谓为「金牛御史」。《朝野佥载》三。又《广记》二四三引。 裴惟岳 ¶ 安南都护崔玄信命女婿裴惟岳摄爱州刺史，贪暴，取金银财物向万贯。有首领取妇，裴郎要障车绫，索一千疋，得八百疋，仍不肯放。捉新妇归，戏之，三日乃放还，首领更不复纳。裴即领物至扬州。安南及问至，擒之，物并纳官，裴亦锁项至安南，以谢百姓。及海口，会赦而免。《朝野佥载》三。又《广记》二四三引。 窦知范 ¶ 瀛州饶阳县令窦知范贪污，有一里正死，范集里正二百人为里正造像，各出钱一贯。范自纳之，谓曰：「里正有过罪，先须急救。范先造得一像，且以与之。」纳钱二百千，平像五寸半。其贪皆类此。范惟一男，放鹰马惊，桑枝打破其脑，百姓快之，皆曰「千金之子易一兔之命」。《朝野佥载》三。 郑仁凯 ¶ 郑仁凯为密州刺史，有小奴告以履穿，凯曰：「阿翁为汝经营鞋。」有顷，门夫着鞋者至，凯厅前树上有䴕窠。䴕，啄木也。遣门夫上树取其子。门夫脱鞋而缘之，凯令奴着鞋而去，门夫竟至徒跣。凯有德色。《朝野佥载》一。 夏侯处信 ¶ 夏侯处信为荆州长史，有宾过之，处信命仆作食。仆附耳语曰：「溲几许面？」信曰：「两人二升即可矣。」仆入，久不出，宾以事告去。信遽呼仆，仆曰：「已溲讫。」信鸣指曰：「大异事。」良久乃曰：「可总燔作饼，吾公退食之。」信又尝以一小缾贮醯一升自食，家人不霑余沥。仆云：「醋尽。」信取缾合于掌上，余数滴，因以口吸之。凡市易，必经手乃授直。识者鄙之。《朝野佥载》一。 邓　祐 ¶ 安南都护邓祐，韶州人，家巨富，奴婢千人。恒课口腹自供，未曾设客。孙子将一鸭私用，祐以擅破家资，鞭二十。《朝野佥载》一。 梁士会 ¶ 滑州灵昌尉梁士会，官科鸟翎，里正不送。举牒判曰：「官唤鸟翎，何物里正，不送鸟翎！」佐使曰：「公大好判，『鸟翎』太多。」会索笔曰：「官唤鸟翎，何物里正，不送雁翅！」有识之士闻而笑之。《朝野佥载》二。 独孤守忠 ¶ 杭州参军独孤守忠领租船赴都，夜半急追集船人，更无他语，乃曰：「逆风必不得张帆。」众大哂焉。《朝野佥载》二。《群居解颐》（张本《说郛》三二、陶本《说郛》二四）。 张利涉 ¶ 张利涉性多忘，解褐怀州参军。每聚会被召，必于笏上记之。时河内令耿仁惠邀之，怪其不至，亲就门刺请。涉看笏曰：「公何见顾？笏上无名。」又一时昼寝惊，索马入州，扣刺史邓恽门，拜谢曰：「闻公欲赐责，死罪！」邓恽曰：「无此事。」涉曰：「司功某甲言之。」恽大怒，乃呼州官箠以甲间搆，将杖之。甲苦诉初无此语，涉前请曰：「望公舍之，涉恐是梦中见说耳。」时人是知其性理昏惑矣。《朝野佥载》三。</description></item></channel></rss>